\documentclass[variant=docente,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{15}
\UASetClassTitle{Diseño integral de sistemas distribuidos}
\UASetDocKind{Guía docente}

\title{Clase 15 --- Guía docente}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo pedagógico profundo}

La meta de esta clase es cerrar el ciclo del curso: pasar desde conocimientos fragmentados sobre mecanismos distribuidos hacia la capacidad de integrarlos en una propuesta coherente y defenderla técnicamente.

La idea que debe quedar instalada es:

\begin{center}
\textbf{un sistema distribuido bien diseñado no es una colección de patrones, sino una argumentación coherente bajo restricciones reales}
\end{center}

\section{Resultados de aprendizaje esperados}

Al finalizar, el estudiante debería poder:

\begin{itemize}
\item usar el esquema $D=(P,F,G,S,T)$ como marco de defensa;
\item argumentar una arquitectura completa sin caer en slogans;
\item justificar trade-offs frente a objeciones;
\item comparar casos de dominio sin aplicar una receta única;
\item reconocer cuándo una propuesta es más marketing que diseño técnico.
\end{itemize}

\section{Estructura sugerida para 90 minutos}

\subsection*{Bloque 1 (15 min): cambiar el nivel de análisis}
Abrir con la idea de que el curso ya no está en “qué hace Raft” o “qué es un SLO”, sino en cómo todos esos mecanismos se integran.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Hacer visible el cambio de escala: del mecanismo al sistema completo.

\subsection*{Bloque 2 (20 min): marco de defensa}
Presentar explícitamente el esquema:
\[
D = (P,F,G,S,T)
\]

y usarlo para ordenar qué debe contener una propuesta seria.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Dar una estructura reusable para diseño y defensa.

\subsection*{Bloque 3 (20 min): trade-offs}
Trabajar comparaciones:
\begin{itemize}
\item consistencia fuerte vs eventual;
\item monolito vs microservicios;
\item RPC vs eventos;
\item transacción fuerte vs saga.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Que el alumno aprenda a argumentar decisiones, no a repetir preferencias personales.

\subsection*{Bloque 4 (20 min): revisión de casos}
Tomar tres dominios distintos:
\begin{itemize}
\item e-commerce;
\item finanzas;
\item streaming.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Mostrar que no hay arquitectura universalmente correcta.

\subsection*{Bloque 5 (15 min): objeciones y defensa}
Simular preguntas hostiles:
\begin{itemize}
\item ¿por qué no un monolito?;
\item ¿qué pasa bajo partición?;
\item ¿por qué no consistencia fuerte total?;
\item ¿cómo operás esto?
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Preparar al estudiante para defensa técnica real, no solo para exposición expositiva.


\section{Qué explicar y por qué}

\subsection*{1. Marco $D=(P,F,G,S,T)$}
Porque organiza todo el razonamiento del curso en una forma defendible.

\subsection*{2. Trade-offs}
Porque la defensa arquitectónica se derrumba si el alumno cree que todo puede maximizarse al mismo tiempo.

\subsection*{3. Casos}
Porque muestran que la arquitectura correcta depende del dominio y no de una receta genérica.

\subsection*{4. Objeciones}
Porque obligan a transformar conocimiento en argumentación técnica.

\section{Preguntas disparadoras recomendadas}

\begin{itemize}
\item ¿Qué problema concreto resuelve esta complejidad?
\item ¿Qué falla es más costosa en este dominio?
\item ¿Qué parte exige consistencia fuerte y cuál no?
\item ¿Qué costo operacional trae esta decisión?
\item ¿Qué parte del sistema no está realmente defendida todavía?
\end{itemize}

\section{Errores frecuentes del alumnado}

\begin{itemize}
\item presentar tecnologías sin problema bien formulado;
\item esconder trade-offs;
\item defender microservicios como símbolo de madurez;
\item suponer consistencia fuerte global sin costo;
\item no incluir operación, observabilidad o incidentes en la propuesta;
\item responder objeciones con slogans en vez de supuestos y garantías.
\end{itemize}

\section{Ejercicio en vivo sugerido}

Dividir la clase en grupos y asignarles:
\begin{itemize}
\item e-commerce global;
\item ledger financiero;
\item pipeline de streaming.
\end{itemize}

Pedir que preparen una mini-defensa usando:
\[
D = (P,F,G,S,T)
\]

Luego someterlos a dos objeciones hostiles por grupo.

\paragraph{Objetivo}
Que el alumno practique la transición desde diseño descriptivo hacia defensa argumentada.

\section{Momento crítico de la clase}

El punto más importante aparece cuando el estudiante entiende que:

\begin{center}
\textbf{la calidad de una arquitectura distribuida se mide por su coherencia defendible bajo objeciones, no por la cantidad de componentes que contiene}
\end{center}

Ese momento debe remarcarse, porque resume el espíritu del cierre del curso.

\section{Criterio de éxito docente}

La clase salió bien si el estudiante puede:

\begin{itemize}
\item estructurar una propuesta con el marco del curso;
\item responder objeciones sin improvisación vacía;
\item reconocer costos explícitos de su diseño;
\item distinguir entre propuesta sólida y propuesta decorativa.
\end{itemize}

\section{Conexión con la clase siguiente}

Esta clase prepara perfectamente la clase final, donde el estudiante ya no solo diseña, sino que \emph{defiende} un sistema ante un jurado o comité técnico.

\begin{uakeybox}
Pregunta puente: si ya podemos integrar y argumentar una arquitectura, ¿cómo se organiza una defensa final convincente ante evaluación crítica y preguntas de comité?
\end{uakeybox}

\end{document}
