\documentclass[variant=docente,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{09}
\UASetClassTitle{Arquitecturas distribuidas reales}
\UASetDocKind{Guía docente}

\title{Clase 09 --- Guía docente}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo pedagógico profundo}

La meta de esta clase es evitar una de las patologías más comunes en cursos de sistemas distribuidos: que el estudiante salga creyendo que la “arquitectura moderna” consiste simplemente en cortar un sistema en servicios.

Esta clase debe instalar una idea más madura:

\begin{center}
\textbf{la arquitectura distribuida es la organización explícita de trade-offs sobre consistencia, coordinación, despliegue y ownership}
\end{center}

\section{Resultados de aprendizaje esperados}

Al finalizar, el estudiante debería poder:

\begin{itemize}
\item comparar monolito modular y microservicios sin caricaturas;
\item explicar qué gana y qué pierde una arquitectura event-driven;
\item distinguir coreografía y orquestación;
\item diseñar una saga simple con compensaciones razonables;
\item justificar una frontera de dominio y ownership de datos.
\end{itemize}

\section{Estructura sugerida para 90 minutos}

\subsection*{Bloque 1 (15 min): abrir con una falsa intuición}
Abrir preguntando:
\begin{quote}
¿La solución natural a todo sistema que crece es “pasarlo a microservicios”?
\end{quote}

Buscar que aparezcan respuestas rápidas y luego desmontarlas.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Romper la idea de que la arquitectura es una moda.

\subsection*{Bloque 2 (20 min): monolito modular vs microservicios}
Comparar explícitamente:
\begin{itemize}
\item despliegue;
\item consistencia;
\item ownership;
\item debugging;
\item fallas parciales.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Que el alumno vea que el monolito resuelve muchos problemas correctamente y que los microservicios introducen complejidad distribuida real.

\subsection*{Bloque 3 (15 min): arquitectura orientada a eventos}
Explicar por qué un diseño event-driven desacopla en tiempo, pero complica trazabilidad y consistencia global.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Conectar con la clase de logs y evitar que “evento” se entienda como sinónimo de “simple”.

\subsection*{Bloque 4 (20 min): sagas}
Trabajar un ejemplo de compra online completo:
\begin{itemize}
\item stock;
\item pago;
\item despacho;
\item compensaciones.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Hacer visible que la corrección distribuida de negocio no es igual a rollback técnico.

\subsection*{Bloque 5 (20 min): coreografía, orquestación y ownership}
Comparar ambos estilos y discutir la propiedad de datos.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Mostrar que la arquitectura no se decide solo por latencia o por preferencia de patrones, sino por gobernanza del sistema.

\section{Qué explicar y por qué}

\subsection*{1. Monolito modular}
Porque es el baseline correcto. Sin eso, los microservicios aparecen como progreso inevitable, y eso empobrece el criterio del estudiante.

\subsection*{2. Microservicios}
Porque son el caso más visible de complejidad distribuida a nivel organizacional y técnico.

\subsection*{3. Event-driven}
Porque introduce desacoplamiento temporal, pero también nuevas dificultades conceptuales.

\subsection*{4. Sagas}
Porque son una de las respuestas más usadas cuando la atomicidad global fuerte ya no es razonable.

\subsection*{5. Ownership de datos}
Porque sin eso la discusión arquitectónica se vuelve puramente cosmética.

\section{Preguntas disparadoras recomendadas}

\begin{itemize}
\item ¿Qué problema real resuelve separar este componente en otro servicio?
\item ¿Qué nueva falla parcial aparece si lo hacemos?
\item ¿Qué consistencia necesitamos entre estos bounded contexts?
\item ¿Qué pasa si un paso del flujo ya produjo efectos visibles y el siguiente falla?
\item ¿Quién es dueño del dato y quién solo lo consume?
\end{itemize}

\section{Errores frecuentes del alumnado}

\begin{itemize}
\item creer que microservicios siempre escalan mejor en sentido amplio;
\item pensar que coreografía es “más elegante” por definición;
\item confundir compensación con rollback;
\item ignorar observabilidad y debugging como parte del diseño;
\item separar servicios sin separar ownership real.
\end{itemize}

\section{Ejercicio en vivo sugerido}

Tomar un caso simple, por ejemplo una plataforma de cursos online, y pedir al curso que decida:

\begin{itemize}
\item qué dejaría en monolito modular;
\item qué separaría;
\item si integraría por RPC o eventos;
\item si una operación compuesta se resolvería con saga;
\item quién poseería los datos de alumnos, pagos y certificaciones.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo}
Que el alumno vea que diseñar arquitectura es elegir fronteras y asumir sus consecuencias.

\section{Momento crítico de la clase}

El punto importante aparece cuando el estudiante comprende que:

\begin{center}
\textbf{una arquitectura distribuida no es mejor por ser más distribuida}
\end{center}

Ese momento debe subrayarse. Es una corrección muy importante frente al sesgo tecnológico habitual.

\section{Criterio de éxito docente}

La clase salió bien si el estudiante puede:

\begin{itemize}
\item defender un monolito modular sin vergüenza teórica;
\item justificar cuándo sí valen la pena microservicios;
\item diseñar una saga con pasos y compensaciones razonables;
\item explicar quién es dueño de qué dato y por qué.
\end{itemize}

\section{Conexión con la clase siguiente}

Esta clase prepara el terreno para temas de:
\begin{itemize}
\item observabilidad distribuida;
\item confiabilidad operativa;
\item debugging y tracing;
\item resiliencia a nivel sistema completo.
\end{itemize}

\begin{uakeybox}
Pregunta puente: una vez que distribuimos componentes, datos y flujos, ¿cómo observamos, diagnosticamos y gobernamos el sistema real en producción?
\end{uakeybox}

\end{document}
