\documentclass[variant=docente,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{11}
\UASetClassTitle{Resiliencia distribuida}
\UASetDocKind{Guía docente}

\title{Clase 11 --- Guía docente}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo pedagógico profundo}

La meta de esta clase es que el estudiante deje de pensar la resiliencia como una lista de patrones y la entienda como una disciplina de control de propagación de falla.

La idea que debe quedar instalada es:

\begin{center}
\textbf{una arquitectura resiliente no niega la falla; impide que la falla se propague sin control}
\end{center}

\section{Resultados de aprendizaje esperados}

Al finalizar, el estudiante debería poder:

\begin{itemize}
\item distinguir fallas transitorias de saturación persistente;
\item justificar cuándo retry ayuda y cuándo destruye;
\item explicar circuit breakers, backpressure y bulkheads como mecanismos complementarios;
\item diseñar una estrategia razonable de graceful degradation.
\end{itemize}

\section{Estructura sugerida para 90 minutos}

\subsection*{Bloque 1 (15 min): presentar la falla amplificada}
Abrir con un escenario realista:
\begin{itemize}
\item DB empieza a responder lento;
\item API hace retries;
\item sube la concurrencia;
\item el borde del sistema colapsa.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Mostrar que el comportamiento incorrecto del sistema ante la falla puede ser peor que la falla original.

\subsection*{Bloque 2 (20 min): retries}
Explicar retry como herramienta útil pero peligrosa.

Trabajar:
\begin{itemize}
\item cuándo sirve;
\item cuándo no;
\item why exponential backoff;
\item why jitter.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Corregir la intuición de que “más retry = más robustez”.

\subsection*{Bloque 3 (20 min): circuit breakers}
Explicar estados y propósito. Insistir en que el breaker no “cura” la dependencia: protege al sistema llamador y acelera feedback.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Mostrar que el rechazo temprano puede ser una mejora sistémica.

\subsection*{Bloque 4 (15 min): backpressure y bulkheads}
Trabajar ambos juntos:
\begin{itemize}
\item backpressure controla entrada;
\item bulkheads aíslan recursos.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Que el alumno vea la diferencia entre controlar presión y separar daño.

\subsection*{Bloque 5 (20 min): graceful degradation}
Discutir ejemplos de degradación aceptable e inaceptable según dominio.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Mostrar que resiliencia no es solo infraestructura, sino también diseño funcional del producto.

\section{Qué explicar y por qué}

\subsection*{1. Retry}
Porque es el patrón más intuitivo y más frecuentemente mal aplicado.

\subsection*{2. Circuit Breaker}
Porque introduce explícitamente la idea de dejar de insistir.

\subsection*{3. Backpressure}
Porque sin control de demanda no hay estabilidad operativa sostenible.

\subsection*{4. Bulkheads}
Porque la separación de recursos evita contaminación cruzada entre flujos.

\subsection*{5. Graceful Degradation}
Porque hace visible que resiliencia también es semántica de servicio y no solo mecanismo técnico.

\section{Preguntas disparadoras recomendadas}

\begin{itemize}
\item ¿Qué pasa si todos reintentan al mismo tiempo?
\item ¿Qué recurso local se está consumiendo mientras la dependencia tarda?
\item ¿Qué debería dejar de funcionar primero y qué debería preservarse?
\item ¿Conviene rechazar rápido o esperar más?
\item ¿Qué parte del sistema no debería compartir pool con el resto?
\end{itemize}

\section{Errores frecuentes del alumnado}

\begin{itemize}
\item pensar que retry siempre ayuda;
\item usar circuit breaker sin fallback semántico;
\item hablar de backpressure solo como “colas grandes”;
\item creer que bulkheads son solo un detalle de infraestructura;
\item confundir graceful degradation con respuestas incorrectas o engañosas.
\end{itemize}

\section{Ejercicio en vivo sugerido}

Tomar un flujo de checkout con:
\begin{itemize}
\item API;
\item Auth;
\item Payments;
\item Recommendations.
\end{itemize}

Plantear que Payments empieza a degradarse.

Preguntar al curso:
\begin{itemize}
\item dónde poner timeouts;
\item si conviene retry;
\item cuándo abrir breaker;
\item qué recursos aislar;
\item qué funcionalidad degradar.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo}
Que el alumno piense resiliencia como arquitectura de contención y no como una sola librería.

\section{Momento crítico de la clase}

El punto más importante aparece cuando el estudiante comprende que:

\begin{center}
\textbf{la respuesta correcta a una dependencia degradada no siempre es insistir más, sino insistir menos y aislar mejor}
\end{center}

Ese punto debe subrayarse, porque rompe una intuición muy frecuente y muy dañina.

\section{Criterio de éxito docente}

La clase salió bien si el estudiante puede:

\begin{itemize}
\item explicar por qué retry puede empeorar saturación;
\item describir correctamente estados de un breaker;
\item distinguir backpressure de bulkheads;
\item proponer una degradación razonable para un dominio concreto;
\item diseñar una estrategia integrada de resiliencia.
\end{itemize}

\section{Conexión con la clase siguiente}

Esta clase deja preparada una pregunta natural:

\begin{quote}
Si ya sabemos diseñar, observar y volver resiliente el sistema, ¿cómo validamos experimentalmente que realmente se comporta bien bajo fallas?
\end{quote}

Eso conecta naturalmente con:
\begin{itemize}
\item chaos engineering;
\item fault injection;
\item testing distribuido;
\item validación experimental de resiliencia.
\end{itemize}

\begin{uakeybox}
Pregunta puente: ¿cómo pasamos de confiar en nuestros mecanismos de resiliencia a demostrar empíricamente que funcionan?
\end{uakeybox}

\end{document}
