\documentclass[variant=docente,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{12}
\UASetClassTitle{Chaos Engineering y validación bajo falla}
\UASetDocKind{Guía docente}

\title{Clase 12 --- Guía docente}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo pedagógico profundo}

La meta de esta clase es transformar la idea de resiliencia desde una propiedad “supuestamente presente” hacia una propiedad experimentalmente validada.

La idea que debe quedar instalada es:

\begin{center}
\textbf{un sistema resiliente no se presume: se verifica bajo perturbaciones controladas}
\end{center}

\section{Resultados de aprendizaje esperados}

Al finalizar, el estudiante debería poder:

\begin{itemize}
\item explicar qué diferencia a Chaos Engineering de testing clásico;
\item formular una hipótesis experimental razonable;
\item identificar steady state y métricas observables;
\item diseñar una perturbación controlada con blast radius acotado;
\item interpretar resultados sin caer en lecturas superficiales.
\end{itemize}

\section{Estructura sugerida para 90 minutos}

\subsection*{Bloque 1 (15 min): por qué testing clásico no alcanza}
Arrancar con un contraejemplo:
\begin{itemize}
\item sistema pasa todos los tests;
\item en producción, una latencia alta en una dependencia dispara retries y colapsa el sistema.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Mostrar que la validación distribuida requiere modelos de falla más realistas.

\subsection*{Bloque 2 (20 min): Chaos Engineering}
Definir la disciplina, insistiendo en:
\begin{itemize}
\item hipótesis;
\item steady state;
\item perturbación;
\item medición;
\item aprendizaje.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Evitar que el estudiante lo entienda como simple vandalismo controlado.

\subsection*{Bloque 3 (20 min): fault injection}
Presentar tipos de fallas:
\begin{itemize}
\item crash;
\item latencia;
\item pérdida;
\item saturación;
\item partición.
\end{itemize}

Discutir qué propiedad diferente valida cada una.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Que el alumno vea que no todas las fallas testean lo mismo.

\subsection*{Bloque 4 (15 min): blast radius y seguridad}
Explicar:
\begin{itemize}
\item por qué los experimentos deben ser graduales;
\item cómo se limita el radio de impacto;
\item cuándo abortar.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Introducir responsabilidad operacional como parte del diseño experimental.

\subsection*{Bloque 5 (20 min): ejemplo integrado}
Trabajar un caso concreto:
\begin{itemize}
\item Payments lento;
\item hipótesis sobre breaker y retries;
\item métricas de steady state;
\item interpretación de resultados.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Conectar resiliencia, observabilidad y validación empírica en un solo caso.

\section{Qué explicar y por qué}

\subsection*{1. Testing clásico}
Porque da el contraste necesario para entender qué agrega Chaos Engineering.

\subsection*{2. Steady state}
Porque sin steady state el experimento no tiene criterio de éxito o fracaso.

\subsection*{3. Fault injection}
Porque es el mecanismo que hace visible el comportamiento bajo perturbación.

\subsection*{4. Blast radius}
Porque el curso debe formar criterio técnico y también responsabilidad de operación.

\subsection*{5. Integración con observabilidad}
Porque un experimento sin observabilidad produce ruido, no conocimiento.

\section{Preguntas disparadoras recomendadas}

\begin{itemize}
\item ¿Qué hipótesis concreta querés validar?
\item ¿Qué variable observás para afirmar que el sistema “sigue bien”?
\item ¿Qué parte del sistema vas a perturbar y por qué?
\item ¿Qué aprendés si el sistema falla? ¿Y si no falla?
\item ¿Cómo sabés cuándo abortar el experimento?
\end{itemize}

\section{Errores frecuentes del alumnado}

\begin{itemize}
\item creer que Chaos Engineering es “tirar abajo cosas”;
\item proponer experimentos sin steady state;
\item diseñar perturbaciones sin límites de impacto;
\item olvidar rollback o abort;
\item no distinguir entre síntoma medido y propiedad validada.
\end{itemize}

\section{Ejercicio en vivo sugerido}

Proponer un sistema de checkout con:
\begin{itemize}
\item API;
\item Auth;
\item Payments;
\item Orders.
\end{itemize}

Pedir al curso que diseñe:
\begin{itemize}
\item una hipótesis sobre latencia alta en Payments;
\item el steady state relevante;
\item la perturbación;
\item el blast radius;
\item los criterios para abortar.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo}
Que el estudiante vea el experimento como una práctica disciplinada y no como una ocurrencia.

\section{Momento crítico de la clase}

El punto más importante aparece cuando el estudiante entiende que:

\begin{center}
\textbf{la pregunta útil no es “si el sistema falla”, sino “cómo falla y qué evidencia tengo sobre ese comportamiento”}
\end{center}

Ese punto debe remarcarse explícitamente.

\section{Criterio de éxito docente}

La clase salió bien si el estudiante puede:

\begin{itemize}
\item formular una hipótesis experimental concreta;
\item definir steady state medible;
\item proponer una perturbación controlada;
\item limitar el blast radius;
\item interpretar el resultado como conocimiento operacional.
\end{itemize}

\section{Conexión con la clase siguiente}

Esta clase deja abierta una transición natural hacia:
\begin{itemize}
\item confiabilidad;
\item SLO/SLA/SLI;
\item error budgets;
\item gestión de operación basada en objetivos.
\end{itemize}

\begin{uakeybox}
Pregunta puente: una vez que podemos observar y experimentar bajo falla, ¿cómo definimos formalmente qué significa que el sistema sea confiable para sus usuarios?
\end{uakeybox}

\end{document}
