% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[variant=docente,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\UASetClassNumber{06}
\UASetClassTitle{Quórums}
\title{Clase 06 --- Quórums}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}
\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo pedagógico profundo}
Analizar cómo leer y escribir sobre réplicas usando intersección de quórums y parámetros N, R y W. El objetivo docente no es solo transmitir terminología, sino cambiar la forma en que el estudiante razona cuando el sistema deja de ser completamente observable.

\section{Resultados de aprendizaje esperados}
Al finalizar la clase, un estudiante debería poder:
\begin{itemize}
\item reconocer el tipo de problema distribuido involucrado;
\item explicitar hipótesis de falla relevantes;
\item justificar una garantía y no solo nombrarla;
\item defender una solución junto con su trade-off dominante.
\end{itemize}

\section{Guion sugerido para un profesor nuevo}
\begin{enumerate}
\item Abrir la clase 06 con un caso concreto antes de formalizar definiciones.
\item Distinguir síntoma observable de causa interna: esta separación debe repetirse explícitamente.
\item Hacer visible la garantía que importa y no solo la técnica que se está introduciendo.
\item Mostrar el trade-off en términos de experiencia de usuario, operación o complejidad del sistema.
\item Cerrar conectando el tema con las siguientes dos clases para consolidar continuidad conceptual.
\end{enumerate}

\section{Errores conceptuales frecuentes}
\begin{itemize}
\item confundir síntoma con causa;
\item repetir definiciones sin conectarlas con un caso operativo;
\item proponer una técnica sin explicar por qué esa garantía vale el costo;
\item olvidar la continuidad con clases anteriores.
\end{itemize}

\section{Preguntas disparadoras recomendadas}
\begin{itemize}
\item ¿qué podés afirmar con certeza desde el borde del sistema?
\item ¿qué observación te falta para reducir incertidumbre?
\item ¿qué parte de tu solución mejora corrección y qué parte empeora latencia o complejidad?
\end{itemize}

\begin{uawarn}
Criterio de logro docente: la clase salió bien si el estudiante termina hablando en términos de hipótesis, garantías y trade-offs, no solo de nombres de algoritmos o componentes.
\end{uawarn}
\end{document}
