\documentclass{../cls/ua-article}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{13}
\UASetClassTitle{Confiabilidad operativa}
\UASetDocKind{Guía docente}

\title{Clase 13 --- Guía docente}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo pedagógico profundo}

La meta de esta clase es que el estudiante comprenda que la confiabilidad operativa no se maneja con intuiciones del tipo “esto anda bien” o “esto anda mal”, sino con objetivos formales, métricas significativas y presupuestos de error que permitan gobernar el sistema.

La idea que debe quedar instalada es:

\begin{center}
\textbf{confiabilidad operativa = calidad de servicio administrada explícitamente}
\end{center}

\section{Resultados de aprendizaje esperados}

Al finalizar, el estudiante debería poder:

\begin{itemize}
\item distinguir claramente entre SLI, SLO y SLA;
\item diseñar indicadores orientados al usuario;
\item justificar por qué un objetivo debe ser explícito y medible;
\item calcular e interpretar un error budget;
\item explicar cómo estos conceptos influyen en operación y priorización.
\end{itemize}

\section{Estructura sugerida para 90 minutos}

\subsection*{Bloque 1 (15 min): problema de operar sin objetivos}
Abrir con una pregunta:
\begin{quote}
¿Qué significa realmente que el sistema “ande bien”?
\end{quote}

Buscar respuestas vagas y mostrar su insuficiencia.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Instalar la necesidad de formalizar expectativas de servicio.

\subsection*{Bloque 2 (20 min): SLI, SLO y SLA}
Definir cada concepto y trabajar ejemplos buenos y malos.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Que el estudiante no vea siglas aisladas, sino una estructura coherente:
métrica → objetivo → acuerdo.

\subsection*{Bloque 3 (20 min): error budgets}
Explicar cómo el error budget transforma el objetivo de confiabilidad en una herramienta de decisión.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Mostrar el vínculo entre confiabilidad y velocidad de cambio.

\subsection*{Bloque 4 (15 min): diseño de buenos objetivos}
Discutir:
\begin{itemize}
\item usuario vs infraestructura;
\item promedios vs percentiles;
\item ventanas temporales;
\item objetivos realistas vs imposibles.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Que el estudiante vea que definir un buen SLO es un problema de diseño, no de burocracia.

\subsection*{Bloque 5 (20 min): operación guiada por objetivos}
Mostrar cómo cambia la toma de decisiones:
\begin{itemize}
\item incidentes;
\item despliegues;
\item deuda técnica;
\item conflicto producto/ingeniería.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo didáctico}
Conectar métricas con gobierno real del sistema.

\section{Qué explicar y por qué}

\subsection*{1. SLI}
Porque es la base medible de todo el esquema.

\subsection*{2. SLO}
Porque convierte expectativas vagas en objetivos explícitos.

\subsection*{3. SLA}
Porque distingue claramente objetivos internos de compromisos externos.

\subsection*{4. Error budget}
Porque introduce la lógica económica y operativa de la confiabilidad.

\subsection*{5. Operación guiada por objetivos}
Porque muestra que estas ideas no son meramente descriptivas: transforman cómo se decide.

\section{Preguntas disparadoras recomendadas}

\begin{itemize}
\item ¿Qué parte del servicio importa realmente al usuario?
\item ¿Qué métrica se parece a salud del sistema, pero no a salud del servicio?
\item ¿Qué significa que un objetivo sea demasiado estricto o demasiado laxo?
\item ¿Qué harías si el error budget se consume demasiado rápido?
\item ¿Qué conflicto resuelve un SLO entre producto e ingeniería?
\end{itemize}

\section{Errores frecuentes del alumnado}

\begin{itemize}
\item confundir SLI con cualquier métrica disponible;
\item definir objetivos internos imposibles de sostener;
\item usar promedios cuando el problema real vive en percentiles;
\item tratar el error budget como permiso para fallar sin criterio;
\item no distinguir objetivo técnico de acuerdo contractual.
\end{itemize}

\section{Ejercicio en vivo sugerido}

Tomar tres servicios:
\begin{itemize}
\item checkout;
\item API pública;
\item pipeline de eventos.
\end{itemize}

Pedir al curso que proponga para cada uno:
\begin{itemize}
\item un SLI relevante;
\item un SLO razonable;
\item qué error budget implicaría;
\item qué decisión tomarían si ese budget se consume demasiado rápido.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo}
Que el estudiante pase de repetir definiciones a diseñar objetivos concretos y usables.

\section{Momento crítico de la clase}

El momento importante ocurre cuando el estudiante entiende que:

\begin{center}
\textbf{la confiabilidad operativa no exige 100\% de perfección, sino un nivel de servicio explícito y gobernable}
\end{center}

Ese punto debe remarcarse, porque corrige una intuición muy frecuente: creer que la única confiabilidad valiosa es la perfección absoluta.

\section{Criterio de éxito docente}

La clase salió bien si el estudiante puede:

\begin{itemize}
\item proponer un SLI relevante;
\item convertirlo en un SLO razonable;
\item explicar qué error budget resulta;
\item usar ese marco para justificar decisiones de operación o despliegue.
\end{itemize}

\section{Conexión con la clase siguiente}

Esta clase deja abierta una transición natural hacia:
\begin{itemize}
\item gestión de incidentes;
\item postmortems;
\item aprendizaje organizacional;
\item cultura operativa.
\end{itemize}

\begin{uakeybox}
Pregunta puente: si ya sabemos qué significa “cumplir servicio”, ¿cómo respondemos, aprendemos y mejoramos cuando inevitablemente el sistema no cumple?
\end{uakeybox}

\end{document}
