% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[variant=docente,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\UASetClassNumber{02}
\UASetClassTitle{Comunicación y fallas}
\title{Clase 02 --- Comunicación y fallas}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}
\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo pedagógico profundo}
Que el estudiante deje de pensar una llamada remota como una llamada local. La clase debe instalar que una comunicación distribuida no es inmediata ni atómica: atraviesa capas, ocurre en el tiempo y cada capa puede observar o responder de manera distinta ante una falla. Timeout, retry e idempotencia son decisiones de diseño bajo esa incertidumbre, no detalles de implementación.

\section{Resultados de aprendizaje esperados}
\begin{itemize}
\item distinguir falta de respuesta de falla comprobada;
\item explicar por qué RPC oculta la red pero no elimina sus problemas;
\item razonar una comunicación como línea de tiempo, identificando qué puede ocurrir después de que el cliente deja de esperar;
\item identificar capas de una llamada remota y respuestas posibles ante falla;
\item analizar retries en términos de recuperación y duplicación;
\item diseñar operaciones idempotentes mediante claves de idempotencia;
\item comparar at-most-once, at-least-once y exactly-once como garantías observables.
\end{itemize}

\section{Guion sugerido}
\begin{enumerate}
\item Abrir con una llamada a pagos que no responde.
\item Listar causas posibles antes de nombrar timeout.
\item Dibujar una línea de tiempo y mostrar que cliente, red, servidor y almacenamiento no avanzan como un único paso atómico.
\item Enumerar capas de la comunicación y preguntar qué hace cada una ante pérdida, demora o saturación.
\item Mostrar que retry recupera algunas fallas y crea riesgo de duplicación.
\item Introducir idempotencia como técnica para hacer seguro el retry.
\item Cerrar con semánticas de entrega y el trade-off confiabilidad--complejidad.
\end{enumerate}

\section{Errores conceptuales frecuentes}
\begin{itemize}
\item interpretar timeout como prueba de crash;
\item pensar que la comunicación remota es instantánea;
\item atribuir la falla a ``la red'' sin separar capas y observaciones;
\item asumir que retry siempre mejora el sistema;
\item creer que idempotencia significa ``la operación no hace nada'';
\item vender exactly-once sin explicar deduplicación, persistencia y transacciones.
\end{itemize}

\section{Preguntas disparadoras}
\begin{itemize}
\item ¿Qué sabe el cliente cuando no recibe respuesta?
\item ¿Qué puede seguir ocurriendo después de que el cliente venció su timeout?
\item ¿Qué observó cada capa y qué acción tomó?
\item ¿Qué puede haber pasado en el servidor aunque el cliente observe timeout?
\item ¿Qué operación es segura de repetir y cuál no?
\item ¿Dónde se guarda la evidencia para deduplicar?
\end{itemize}

\begin{uawarn}
Criterio de logro docente: la clase salió bien si el estudiante puede justificar cuándo reintentar, cuándo no y cómo hacer que un retry no duplique efectos.
\end{uawarn}
\end{document}
