\documentclass[variant=docente,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{14}
\UASetClassTitle{Incidentes y cultura de confiabilidad}
\UASetDocKind{Guía docente}

\title{Clase 14 --- Guía docente}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo pedagógico profundo}

La meta de esta clase es que el estudiante comprenda que la confiabilidad no se juega solo en arquitectura, observabilidad o resiliencia, sino también en la capacidad organizacional de responder y aprender de incidentes.

La idea que debe quedar instalada es:

\begin{center}
\textbf{la confiabilidad madura es una propiedad conjunta del sistema y de la organización que aprende de él}
\end{center}

\section{Resultados de aprendizaje esperados}

Al finalizar, el estudiante debería poder:

\begin{itemize}
\item definir incidente desde una perspectiva operativa;
\item describir una gestión razonable de incidentes;
\item explicar qué es un buen postmortem;
\item justificar por qué blameless no equivale a “nadie responde por nada”;
\item distinguir fix local de aprendizaje organizacional.
\end{itemize}

\section{Estructura sugerida para 90 minutos}

\subsection*{Bloque 1 (15 min): normalizar el incidente}
Abrir con una pregunta:
\begin{quote}
¿Qué revela un incidente: un error aislado o una propiedad del sistema y la organización?
\end{quote}

La discusión inicial debería llevar a abandonar la idea de que el incidente es solo una vergüenza técnica.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Mover la conversación desde culpa puntual hacia aprendizaje sistémico.

\subsection*{Bloque 2 (20 min): gestión de incidentes}
Explicar fases:
\begin{itemize}
\item detección;
\item clasificación;
\item respuesta;
\item mitigación;
\item recuperación;
\item análisis posterior.
\end{itemize}

Introducir roles de coordinación.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Mostrar que la respuesta al incidente también es una arquitectura organizacional.

\subsection*{Bloque 3 (20 min): postmortems}
Trabajar qué debe contener un buen postmortem y por qué el timeline es central.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Que el alumno vea el postmortem como mecanismo de aprendizaje, no como burocracia retrospectiva.

\subsection*{Bloque 4 (15 min): blameless y causalidad}
Explicar por qué “culpa humana” como explicación final empobrece el análisis.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Instalar una visión sistémica de causalidad distribuida y organizacional.

\subsection*{Bloque 5 (20 min): acciones y cultura}
Discutir qué acciones realmente cambian capacidad futura y cuáles son superficiales.

\paragraph{Objetivo didáctico}
Conectar postmortems con mejora real de arquitectura, observabilidad, procesos y cultura.

\section{Qué explicar y por qué}

\subsection*{1. Incidentes}
Porque es la unidad concreta donde se prueba la madurez operativa del equipo.

\subsection*{2. Gestión de incidentes}
Porque sin buena gestión, incluso sistemas razonables pueden degradarse muy mal.

\subsection*{3. Postmortems}
Porque son el principal mecanismo de aprendizaje explícito posterior al incidente.

\subsection*{4. Blameless}
Porque corrige una desviación cultural muy común y muy destructiva.

\subsection*{5. Aprendizaje organizacional}
Porque la clase debe mostrar que confiabilidad también es una capacidad colectiva.

\section{Preguntas disparadoras recomendadas}

\begin{itemize}
\item ¿Qué parte del incidente fue técnica y qué parte fue organizacional?
\item ¿Qué señal faltó para detectar antes?
\item ¿Qué decisión de mitigación funcionó realmente?
\item ¿Qué habría cambiado si el equipo hubiera tenido mejor runbook?
\item ¿Qué parte del incidente podría repetirse mañana si no cambia nada?
\end{itemize}

\section{Errores frecuentes del alumnado}

\begin{itemize}
\item creer que postmortem = encontrar culpable;
\item pensar que “blameless” significa ausencia de exigencia;
\item reducir el incidente al bug más visible;
\item proponer acciones vagas sin owner;
\item subestimar el valor del timeline.
\end{itemize}

\section{Ejercicio en vivo sugerido}

Proponer un incidente ficticio:
\begin{itemize}
\item alta latencia en DB;
\item retries en cascada;
\item API cae;
\item alertas tardías;
\item mitigación parcial tras 25 minutos.
\end{itemize}

Pedir al curso que reconstruya:
\begin{itemize}
\item impacto;
\item timeline;
\item factores contribuyentes;
\item acciones inmediatas;
\item acciones de mejora.
\end{itemize}

\paragraph{Objetivo}
Que el alumno practique el pasaje desde síntoma visible hacia aprendizaje estructurado.

\section{Momento crítico de la clase}

El punto más importante ocurre cuando el estudiante entiende que:

\begin{center}
\textbf{el valor real del incidente no está solo en restaurar servicio, sino en transformar la experiencia en capacidad organizacional futura}
\end{center}

Ese punto debe enfatizarse explícitamente.

\section{Criterio de éxito docente}

La clase salió bien si el estudiante puede:

\begin{itemize}
\item explicar qué distingue un buen postmortem de uno superficial;
\item construir una cadena causal razonable;
\item proponer acciones correctivas útiles y verificables;
\item justificar el rol de una cultura blameless madura;
\item conectar incidentes con confiabilidad y aprendizaje organizacional.
\end{itemize}

\section{Conexión con la clase siguiente}

Esta clase deja una transición natural hacia el cierre del curso, donde puede discutirse cómo todos los temas se integran en el diseño y defensa de un sistema distribuido completo.

\begin{uakeybox}
Pregunta puente: si ya entendemos mecanismos, arquitectura, observabilidad, resiliencia, objetivos e incidentes, ¿cómo defendemos integralmente un sistema distribuido ante un jurado técnico o comité de diseño?
\end{uakeybox}

\end{document}
