\documentclass[variant=docente,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{01}
\UASetClassTitle{Pensamiento distribuido}
\UASetDocKind{Guía docente}

\title{Clase 01 --- Pensamiento distribuido}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo pedagógico profundo}

La meta de esta clase es producir una ruptura conceptual. El estudiante debe dejar de razonar como si el sistema tuviera un estado global único, inmediatamente observable y perfectamente interpretable.

La clase no debe medirse por cuántos términos nuevos aparecen, sino por si el estudiante logra aceptar esta afirmación:

\begin{center}
\textbf{“Desde un borde remoto del sistema, a veces no puedo saber qué pasó realmente.”}
\end{center}

Si esa idea no queda instalada, el resto del curso se vuelve una colección de técnicas sin fundamento.

\section{Resultado de aprendizaje esperado}

Al terminar la clase, el estudiante debería poder:

\begin{itemize}
\item explicar qué vuelve distribuido a un problema;
\item construir dos historias indistinguibles para un observador remoto;
\item distinguir síntoma observado de causa subyacente;
\item usar el esquema $D=(P,F,G,S,T)$ para ordenar una discusión técnica;
\item leer CAP como una restricción bajo partición.
\end{itemize}

\section{Duración sugerida}

Clase de 90 minutos.

\section{Estructura sugerida}

\subsection*{Bloque 1 (10--15 min): abrir con un caso, no con una definición}

No empezar diciendo “un sistema distribuido es...”.  
Empezar con el ejemplo del pago que no devuelve respuesta.

Preguntar al curso:

\begin{quote}
¿El pago se realizó o no?
\end{quote}

Lo esperable es que haya respuestas rápidas e intuitivas. Esa intuición debe ser tensionada.

\subsection*{Bloque 2 (15--20 min): construir la indistinguibilidad}

Presentar dos historias:

\begin{itemize}
\item el servidor nunca recibió la solicitud;
\item el servidor sí procesó el pago, pero la respuesta se perdió.
\end{itemize}

Preguntar:

\begin{quote}
¿Qué ve el cliente en cada caso?
\end{quote}

El objetivo es que el grupo vea que la observación puede ser la misma aunque la historia interna sea distinta.

\subsection*{Bloque 3 (15 min): formalizar qué vuelve distribuido a un problema}

Recién después del shock conceptual, introducir la definición operativa.

Explicar que lo distribuido no es solo “varias máquinas”, sino coordinación bajo observación parcial, sin reloj global y con comunicación no confiable.

\subsection*{Bloque 4 (15 min): sincronía y asincronía}

Mostrar que la intuición de muchos estudiantes está más cerca de un modelo síncrono ideal que de un sistema realista.

El objetivo no es hacer teoría de modelos en profundidad todavía, sino dejar claro por qué una demora arbitrariamente larga ya destruye varias intuiciones locales.

\subsection*{Bloque 5 (15 min): framework del curso}

Presentar:

\[
D = (P, F, G, S, T)
\]

y usarlo inmediatamente sobre el caso del pago.

Este momento es clave porque instala una disciplina intelectual: no empezar por la solución, sino por el problema, las fallas y la garantía.

\subsection*{Bloque 6 (10 min): cierre con CAP}

Usar CAP para cerrar la clase de forma fuerte, pero correcta.

No enseñar CAP como trivia. Enseñarlo como una forma de verbalizar la restricción que aparece cuando la partición impide coordinación.

\section{Qué explicar y por qué}

\subsection*{1. El ejemplo del pago}
Debe explicarse porque es accesible, realista y rompe rápido la ilusión de certeza.

\subsection*{2. Indistinguibilidad}
Debe explicarse porque es la idea fundacional del curso. Sin esto, el alumno no entiende por qué aparecen retries, idempotencia, consenso o CAP.

\subsection*{3. Modelo asíncrono}
Debe explicarse porque fuerza a abandonar la intuición de que el tiempo siempre sirve para distinguir causas.

\subsection*{4. Framework del curso}
Debe explicarse porque ordena toda la materia y evita que la discusión tecnológica tape el problema conceptual.

\subsection*{5. CAP}
Debe explicarse porque da cierre y muestra que las restricciones del curso no son caprichosas, sino estructurales.

\section{Qué no hacer}

\begin{itemize}
\item No abrir la clase con una definición enciclopédica.
\item No usar CAP como slogan.
\item No apresurarse a introducir algoritmos o tecnologías.
\item No resolver la incertidumbre demasiado rápido con “ponemos un timeout y listo”.
\end{itemize}

\section{Preguntas disparadoras recomendadas}

\begin{itemize}
\item ¿Qué sabe realmente el cliente?
\item ¿Qué parte de tu respuesta depende de una suposición no garantizada?
\item ¿Qué historia interna distinta podría ser compatible con la misma observación?
\item ¿Qué garantía querés preservar en este caso concreto?
\item ¿Qué estarías dispuesto a sacrificar para preservarla?
\end{itemize}

\section{Errores frecuentes del alumnado}

\begin{itemize}
\item creer que timeout implica crash;
\item pensar que siempre puede saberse “qué pasó realmente”;
\item asumir que toda garantía importante puede obtenerse sin costo;
\item usar CAP como frase de moda;
\item creer que el curso trata sobre herramientas y no sobre decisiones bajo incertidumbre.
\end{itemize}

\section{Momento crítico de la clase}

El momento crucial ocurre cuando el estudiante deja de insistir en responder “sí” o “no” a la pregunta del pago y acepta la respuesta correcta:

\begin{center}
\textbf{“No puedo saberlo con certeza desde acá.”}
\end{center}

Ese momento debe señalarse explícitamente. Si el alumno no atraviesa esa ruptura, la clase puede parecer interesante, pero no transforma su forma de razonar.

\section{Criterio de éxito docente}

La clase salió bien si el estudiante puede:

\begin{itemize}
\item construir dos historias indistinguibles;
\item explicar por qué una observación no identifica por sí sola una causa;
\item usar el esquema $D=(P,F,G,S,T)$ sin mezclar niveles;
\item defender una garantía junto con el trade-off que requiere.
\end{itemize}

\begin{uawarn}
No evaluar esta clase por memorización de términos, sino por cambio de modelo mental.
\end{uawarn}

\section{Conexión con la clase 2}

La clase 1 debe dejar preparada la siguiente pregunta:

\begin{quote}
Si no puedo saber exactamente qué pasó, ¿cómo diseño comunicación remota razonable?
\end{quote}

Esa pregunta abre naturalmente la clase 2 sobre:
\begin{itemize}
\item RPC,
\item timeout,
\item retry,
\item idempotencia.
\end{itemize}

\end{document}
