% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass{../cls/ua-engineering-v6-beamer}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{06}
\UASetClassTitle{Quórums}

\title{\UACourse}
\subtitle{Clase 06 — Quórums}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\UASectionSlide{Quórums}

\begin{frame}{Objetivos de la clase}
\begin{itemize}
\item entender el modelo de réplicas con parámetros $N$, $R$, $W$
\item derivar la condición de intersección de quórums
\item analizar consistencia, latencia y disponibilidad
\item discutir límites prácticos de quórums
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivación}
Si los datos están replicados en $N$ nodos:
\begin{itemize}
\item ¿hay que leer de todos?
\item ¿hay que escribir en todos?
\end{itemize}

Quórums intentan responder:
\begin{center}
\Large
¿cuál es el mínimo subconjunto suficiente?
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo básico}
\begin{itemize}
\item $N$: número total de réplicas
\item $W$: cantidad de réplicas que deben confirmar una escritura
\item $R$: cantidad de réplicas consultadas en una lectura
\end{itemize}

Condición clásica:
\[
R + W > N
\]
\end{frame}

\begin{frame}{Intuición de la condición}
Si
\[
R + W > N
\]
entonces todo conjunto de lectura intersecta a todo conjunto de escritura.

\begin{block}{Consecuencia}
La lectura ve al menos una réplica que participó de la última escritura exitosa.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Figura: caso con intersección}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[every node/.style={font=\small}]
\foreach \x/\label in {0/A,2/B,4/C}
  \node[draw,circle,minimum size=0.9cm] (\label) at (\x,0) {\label};

\draw[very thick,UAIngAccent] (-0.5,-1.2) ellipse (2.0 and 0.55);
\draw[very thick,UAIngPrimary,dashed] (2.5,-1.2) ellipse (2.0 and 0.55);

\node at (0.8,-2.0) {$W=2$};
\node at (3.3,-2.0) {$R=2$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ejemplo: $N=3$, $W=2$, $R=2$.
Siempre hay intersección.
\end{frame}

\begin{frame}{Figura: caso sin intersección garantizada}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[every node/.style={font=\small}]
\foreach \x/\label in {0/A,2/B,4/C}
  \node[draw,circle,minimum size=0.9cm] (\label) at (\x,0) {\label};

\draw[very thick,UAIngAccent] (0,-1.2) ellipse (0.7 and 0.45);
\draw[very thick,UAIngPrimary,dashed] (4,-1.2) ellipse (0.7 and 0.45);

\node at (0,-2.0) {$W=1$};
\node at (4,-2.0) {$R=1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ejemplo: $N=3$, $W=1$, $R=1$.
No hay intersección garantizada.
\end{frame}

\begin{frame}{Trade-offs básicos}
\begin{itemize}
\item aumentar $W$ mejora visibilidad de escrituras, pero empeora latencia/disponibilidad de escritura
\item aumentar $R$ mejora lecturas frescas, pero empeora latencia/disponibilidad de lectura
\item disminuir ambos mejora rendimiento, pero debilita la consistencia observable
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Caso clásico}
Para $N=3$:

\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c}
\toprule
$R$ & $W$ & ¿$R+W>N$? & Lectura fresca garantizada \\
\midrule
1 & 1 & No & No \\
1 & 2 & No & No garantizada \\
2 & 2 & Sí & Sí, idealmente \\
3 & 1 & Sí & Sí, pero lectura lenta \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Pero no todo termina en $R+W>N$}
En sistemas reales todavía pueden aparecer:
\begin{itemize}
\item escrituras concurrentes
\item réplicas lentas
\item anti-entropy retrasada
\item versiones múltiples
\end{itemize}

\begin{uawarn}
La condición de intersección es necesaria para cierto tipo de garantía, pero no resuelve todos los problemas de consistencia.
\end{uawarn}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo tipo Dynamo}
Dynamo usa:
\begin{itemize}
\item réplica parcial
\item lectura/escritura sobre subconjuntos
\item reconciliación posterior
\end{itemize}

Pregunta central:
\begin{block}{}
¿preferimos detectar conflicto y reconciliar o bloquear agresivamente para evitarlo?
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Caso de stale read}
Supongamos:
\begin{itemize}
\item una escritura llega a dos réplicas
\item una lectura consulta una réplica atrasada y otra actualizada
\item el sistema debe decidir qué versión devolver
\end{itemize}

Entonces ya no basta pensar solo en cardinalidades: también importan versiones y reconciliación.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo aplicado}
Sistema de catálogo:
\begin{itemize}
\item lectura muy frecuente
\item pequeñas inconsistencias tolerables
\end{itemize}

Sistema bancario:
\begin{itemize}
\item operaciones de débito con corrección prioritaria
\item lecturas o escrituras más conservadoras
\end{itemize}

\begin{block}{Conclusión}
La elección de $R$ y $W$ depende del dominio.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Errores frecuentes}
\begin{itemize}
\item creer que $R+W>N$ implica consistencia fuerte total
\item elegir parámetros sin distinguir lectura y escritura
\item ignorar fallas parciales y versiones concurrentes
\item asumir que “más réplicas” implica automáticamente “más correcto”
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cierre}
\begin{block}{Idea clave}
Los quórums no eliminan trade-offs: los hacen explícitos y parametrizables.
\end{block}
\end{frame}

\end{document}
