% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[institutional,screen,none]{../cls/ua-engineering-v6-beamer}
\input{../config/course-config}
\UASetClassNumber{09}
\UASetClassTitle{Logs y procesamiento distribuido}
\title[\UACourse]{\UACourse}
\subtitle{Clase 09 --- Logs y procesamiento distribuido}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\UASectionSlide{Logs y procesamiento distribuido}

\begin{frame}{Objetivos de la clase}
\begin{itemize}
\item Modelar sistemas como flujos de eventos sobre logs particionados y consumidores coordinados.
\item conectar el concepto con decisiones observables de diseño
\item anticipar cómo reaparece en trabajos prácticos, parciales y sistemas reales
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Problema central}
La clase 09 trabaja un tipo específico de dificultad distribuida: Modelar sistemas como flujos de eventos sobre logs particionados y consumidores coordinados.

\begin{itemize}
\item ¿qué parte del sistema observamos?
\item ¿qué hipótesis de falla importan?
\item ¿qué garantía vale la pena pagar?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Temas clave}
\begin{itemize}
\item topics
\item partitions
\item offsets
\item consumer groups
\item semánticas de entrega
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo guía}
Se introduce un caso simple que reaparece durante toda la clase para mostrar cómo el concepto modifica decisiones de diseño, latencia, corrección observable y experiencia de usuario.
\end{frame}

\begin{frame}{Preguntas para pensar}
\begin{itemize}
\item ¿qué afirmaciones puede hacer con certeza un observador remoto?
\item ¿qué fallas son plausibles en este contexto?
\item ¿qué garantía sería innegociable y cuál negociable?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Errores frecuentes}
\begin{itemize}
\item confundir síntoma con causa
\item describir una tecnología sin explicitar la garantía
\item proponer una solución sin reconocer su costo
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Cierre}
\begin{block}{Idea clave}
La clase 09 agrega una nueva capa al pensamiento distribuido: no se trata de memorizar una técnica, sino de reconocer cuándo usarla, qué supone y qué sacrifica.
\end{block}
\end{frame}

\end{document}
