% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[variant=guiaresuelta,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\UASetClassNumber{04}
\UASetClassTitle{Consistencia}
\title{Clase 04 --- Consistencia}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}
\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}
Resolver cada ejercicio especificando qué comportamiento observable se promete para lecturas y escrituras. No alcanza con decir ``consistente'' o ``eventual'': hay que explicar qué ve el usuario.

\section{Ejercicios y respuestas orientativas}
\begin{uaexercise}\textbf{1.} Explicar qué significa que un sistema sea ``correcto'' cuando hay lecturas y escrituras concurrentes sobre estado replicado.\end{uaexercise}
\begin{uaanswer}Significa que las respuestas observadas pertenecen a un conjunto de historias permitido por el modelo elegido. La corrección no es solo guardar datos, sino definir qué escritura debe ver cada lectura y qué órdenes son aceptables.\end{uaanswer}
\begin{uaexercise}\textbf{2.} Dado el caso: A escribe $x=1$, recibe confirmación, luego B lee $x=0$. Indicar si viola linearizability y justificar.\end{uaexercise}
\begin{uaanswer}Sí, viola linearizability si la lectura empieza después de que la escritura terminó, porque una lectura posterior debe ver esa escritura o una posterior. Podría ser compatible con modelos más débiles si luego converge.\end{uaanswer}
\begin{uaexercise}\textbf{3.} Comparar linearizability y eventual consistency en términos de garantía observable, costo de coordinación y latencia.\end{uaexercise}
\begin{uaanswer}Linearizability ofrece una visión similar a un único objeto actualizado, pero requiere coordinación y suele aumentar latencia. Eventual consistency permite respuestas más rápidas y disponibles, pero admite lecturas desactualizadas y exige reconciliación.\end{uaanswer}
\begin{uaexercise}\textbf{4.} Proponer un dominio donde eventual consistency sea aceptable y otro donde sea peligrosa. Justificar en términos de riesgo.\end{uaexercise}
\begin{uaanswer}Es aceptable en likes, feeds o métricas no críticas, donde una demora temporal no rompe la semántica. Es peligrosa en débitos, stock escaso o locks, donde observar estado viejo puede habilitar decisiones incorrectas.\end{uaanswer}
\begin{uaexercise}\textbf{5.} Construir una historia simple de operaciones que sea compatible con eventual consistency pero no con consistencia fuerte.\end{uaexercise}
\begin{uaanswer}A escribe `perfil=actualizado` y recibe OK. B lee inmediatamente desde otra réplica y ve el perfil viejo. Minutos después ambas réplicas convergen. Esa historia no es linearizable, pero puede ser eventualmente consistente.\end{uaanswer}
\begin{uaexercise}\textbf{6.} Explicar por qué una lectura inconsistente puede ser síntoma de réplica atrasada, conflicto concurrente o modelo de consistencia débil.\end{uaexercise}
\begin{uaanswer}El síntoma observable es un valor inesperado. La causa puede ser lag de replicación, escrituras concurrentes aún no reconciliadas o una decisión explícita del sistema de permitir lecturas locales rápidas sin coordinación fuerte.\end{uaanswer}
\begin{uaexercise}\textbf{7.} Relacionar consistencia fuerte con CAP: bajo partición, ¿qué operación convendría rechazar para preservar corrección?\end{uaexercise}
\begin{uaanswer}En dominios críticos conviene rechazar o dejar pendientes escrituras que no puedan coordinarse con mayoría o líder confiable. Eso sacrifica disponibilidad total para evitar aceptar historias contradictorias.\end{uaanswer}
\begin{uaexercise}\textbf{8.} Aplicar problema--fallas--garantía--solución--trade-off a una elección entre latencia baja y corrección fuerte.\end{uaexercise}
\begin{uaanswer}Problema: lecturas rápidas sobre estado replicado. Fallas: atraso y partición. Garantía: lectura siempre actual o lectura disponible con posible atraso. Solución: leer del líder/quórum o permitir followers. Trade-off: latencia y disponibilidad contra corrección observable.\end{uaanswer}

\end{document}
