\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{15}
\UASetClassTitle{Diseño integral de sistemas distribuidos}
\UASetDocKind{Guía resuelta}

\title{Clase 15 --- Guía resuelta}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Criterio de lectura}

Esta guía resuelta debe leerse como una práctica de argumentación técnica. Lo importante no es solo llegar a una arquitectura plausible, sino justificarla bajo objeciones razonables y sin esconder los costos que introduce.

\section{Resoluciones}

\begin{uaexercise}
Explique por qué diseñar un sistema distribuido no equivale a listar tecnologías.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque una lista de tecnologías no explica:
\begin{itemize}
\item qué problema se resuelve;
\item qué fallas se asumen;
\item qué garantías se buscan;
\item qué trade-offs se aceptan.
\end{itemize}

Sin esa estructura, la propuesta puede sonar moderna pero seguir siendo conceptualmente vacía.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique el sentido del esquema $D=(P,F,G,S,T)$.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
El esquema obliga a estructurar el diseño como una respuesta argumentada:
\begin{itemize}
\item $P$: define el problema;
\item $F$: explicita el entorno de falla;
\item $G$: fija qué garantías importan;
\item $S$: propone una solución;
\item $T$: reconoce sus costos.
\end{itemize}

Es útil porque evita el error de empezar por herramientas antes de formular el problema.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una propuesta debe explicitar fallas asumidas.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque un sistema distribuido se comporta distinto según qué fallas se consideran relevantes:
\begin{itemize}
\item pérdida de mensajes;
\item duplicación;
\item latencia variable;
\item partición;
\item fallas parciales;
\item errores humanos.
\end{itemize}

Si las fallas no se explicitan, la propuesta queda implícitamente basada en un mundo ideal y su defensa se vuelve débil.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una arquitectura seria debe reconocer lo que no resuelve.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque toda arquitectura distribuye costos y límites. Una propuesta que pretende resolver todo simultáneamente suele ocultar tensiones reales. Reconocer límites fortalece la defensa, porque muestra comprensión del problema en lugar de optimismo superficial.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Compare consistencia fuerte y eventual como decisiones de diseño.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
La consistencia fuerte simplifica la semántica visible, pero exige coordinación, latencia y potencialmente menor disponibilidad bajo partición. La consistencia eventual reduce coordinación y favorece disponibilidad y latencia, pero desplaza complejidad hacia reconciliación, estados intermedios y mayor dificultad de razonamiento para la aplicación.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Compare monolito modular y microservicios.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
El monolito modular concentra despliegue y simplifica transacciones y debugging, pero ofrece menos independencia operacional. Los microservicios ganan autonomía, despliegue independiente y escalado por componente, pero introducen costo distribuido: latencia, fallas parciales, ownership de datos, observabilidad y operación más complejas.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Compare RPC y eventos.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
RPC ofrece flujo más explícito y causalidad más directa, pero acopla temporalmente a los componentes. Los eventos desacoplan temporalmente y favorecen extensibilidad y replay, pero introducen mayor dificultad de trazabilidad, orden parcial y consistencia eventual.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Compare transacción fuerte y saga.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
La transacción fuerte busca atomicidad global inmediata, con más coordinación y potencial de bloqueo. La saga usa pasos locales y compensaciones, con más disponibilidad y flexibilidad, pero estados intermedios visibles y compensaciones imperfectas.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Responda la objeción “¿por qué no un monolito?”.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
La respuesta correcta no es “porque microservicios escalan mejor” como slogan. Hay que explicar:
\begin{itemize}
\item qué bounded contexts justifican separación;
\item qué equipos necesitan autonomía;
\item qué componentes requieren escalado distinto;
\item qué costo distribuido se acepta al separarlos.
\end{itemize}

Si esas razones no existen, entonces la objeción del monolito modular es válida.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Responda “¿por qué no consistencia fuerte en todo?”.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque consistencia fuerte global tiene costos en latencia, coordinación y disponibilidad. La defensa correcta debe explicar qué partes del dominio la requieren realmente y en cuáles sería innecesariamente cara o semánticamente excesiva.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Responda “¿qué pasa bajo partición?”.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
La respuesta correcta debe explicar:
\begin{itemize}
\item qué servicios priorizan disponibilidad;
\item qué servicios rechazan operaciones para preservar corrección;
\item qué datos pueden reconciliarse luego;
\item qué semántica visible tendrá el sistema durante la partición.
\end{itemize}

Decir simplemente “tenemos replicación” no alcanza.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Responda “¿cómo observás y operás esto?”.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Una defensa seria debe mencionar:
\begin{itemize}
\item logs estructurados;
\item métricas y SLOs;
\item tracing distribuido;
\item alertas y runbooks;
\item incident management;
\item postmortems y ownership.
\end{itemize}

La operación no es apéndice del diseño: es parte de su viabilidad.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Diseñe una arquitectura razonable para e-commerce global.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Una arquitectura razonable podría combinar:
\begin{itemize}
\item monolito modular inicial o microservicios acotados por dominio;
\item checkout con garantías más fuertes;
\item recomendaciones y analytics event-driven y eventualmente consistentes;
\item inventory con coordinación explícita según criticidad;
\item observabilidad fuerte en checkout y pagos;
\item sagas para procesos compuestos.
\end{itemize}

No todo requiere la misma consistencia ni el mismo tipo de integración.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Diseñe una arquitectura razonable para plataforma financiera.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Una plataforma financiera requiere:
\begin{itemize}
\item ledger con consistencia fuerte;
\item auditoría explícita;
\item operaciones críticas con semántica fuerte e idempotencia;
\item observabilidad y trazabilidad muy sólidas;
\item separación cuidadosa entre caminos críticos y no críticos.
\end{itemize}

El sistema puede seguir usando componentes event-driven, pero el núcleo transaccional no puede tratarse igual que un feed social.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Diseñe una arquitectura razonable para streaming de eventos.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Una arquitectura razonable puede apoyarse en:
\begin{itemize}
\item commit log distribuido;
\item procesamiento stateful y stateless;
\item semántica de entrega explícita;
\item materialized views;
\item SLOs centrados en throughput y latencia de procesamiento;
\item observabilidad fuerte sobre lag, errores y pérdida de frescura.
\end{itemize}
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué esos tres casos no comparten exactamente la misma arquitectura.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque cada dominio tolera distintos errores y exige distintas garantías. E-commerce, finanzas y streaming priorizan de manera diferente:
\begin{itemize}
\item consistencia;
\item latencia;
\item throughput;
\item auditabilidad;
\item disponibilidad;
\item tolerancia a reconciliación.
\end{itemize}

Una única receta para todos sería conceptualmente pobre.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique cómo deberían aparecer observabilidad y SLOs en una defensa seria.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Deben aparecer como parte del diseño integral: no solo “tenemos dashboards”, sino qué señales importan, qué SLOs gobiernan el sistema, cómo se detectan degradaciones y cómo se toma decisiones operativas con ese marco.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique cómo deberían aparecer resiliencia e incident management.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Deben aparecer explícitamente:
\begin{itemize}
\item timeouts;
\item retries bien acotados;
\item breakers;
\item aislamiento de recursos;
\item graceful degradation;
\item protocolos de incidente y aprendizaje posterior.
\end{itemize}

Una arquitectura que no considera operación bajo falla está incompleta.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué ownership de datos y bounded contexts no son secundarios.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque determinan fronteras reales del sistema. Sin ownership claro, los servicios se acoplan por base de datos o por contratos implícitos, y la arquitectura pierde coherencia. Los bounded contexts ordenan tanto el dominio como la organización.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Aplique $D=(P,F,G,S,T)$ a reservas de viaje.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Una formulación posible:

\begin{itemize}
\item $P$: coordinar vuelo, hotel, pago y emisión;
\item $F$: fallas parciales, latencia, inconsistencia temporal, pasos que fallan luego de otros exitosos;
\item $G$: completar la reserva con semántica razonable y compensable;
\item $S$: dominios separados, sagas, eventos, idempotencia, observabilidad fuerte;
\item $T$: estados intermedios, compensaciones costosas, mayor complejidad operacional.
\end{itemize}
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una defensa débil promete propiedades incompatibles.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque evita enfrentar trade-offs. Quiere mostrar un sistema simultáneamente simple, barato, global, fuertemente consistente, altamente disponible y fácil de operar. Esa promesa suele indicar falta de criterio técnico, no ambición legítima.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique qué hace convincente una defensa frente a un jurado hostil.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
La vuelve convincente:
\begin{itemize}
\item claridad sobre el problema;
\item supuestos explícitos;
\item trade-offs reconocidos;
\item respuesta seria a objeciones;
\item coherencia entre arquitectura, operación y dominio.
\end{itemize}

Un jurado serio valora más la consistencia interna y la honestidad que una acumulación de tecnologías.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el valor de una arquitectura no está en parecer sofisticada.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque la sofisticación visible no garantiza adecuación al problema. Una arquitectura vale si resuelve razonablemente el dominio con costos explícitos y sostenibles. La elegancia real en sistemas distribuidos está en la coherencia, no en la cantidad de componentes.
\end{uaanswer}

\end{document}
