% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{11}
\UASetClassTitle{Resiliencia distribuida}
\UASetDocKind{Guía resuelta}

\title{Clase 11 --- Guía resuelta}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Criterio de lectura}

Las respuestas deben leerse como razonamientos de control de falla. El objetivo no es acumular patrones como catálogo, sino entender qué dinámica interrumpen y qué costo operativo introducen.

\section{Resoluciones}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una dependencia lenta puede ser más peligrosa que una completamente caída.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Una dependencia completamente caída produce un fallo explícito y rápido. En cambio, una dependencia lenta consume:
\begin{itemize}
\item hilos;
\item conexiones;
\item buffers;
\item slots de concurrencia;
\item tiempo de espera.
\end{itemize}

Esa lentitud se propaga en forma de colas, timeouts y retries. Por eso, desde el punto de vista sistémico, una dependencia lenta puede ser más destructiva que una caída total claramente detectada.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la resiliencia distribuida no consiste en “hacer más retries”.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque el retry solo ayuda si la causa es transitoria. Si la causa es saturación o degradación persistente, reintentar agrega más trabajo sobre el componente degradado y empeora la situación. En esos casos, el retry amplifica la falla en vez de tolerarla.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Diseñe una política de retry para una operación idempotente.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Una política razonable incluye:
\begin{itemize}
\item máximo de intentos pequeño y explícito;
\item exponential backoff;
\item jitter;
\item timeout acotado por intento;
\item solo aplicar si el error es potencialmente transitorio.
\end{itemize}

La idempotencia es central porque convierte múltiples intentos físicos en un único efecto lógico.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique el rol del jitter.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
El jitter introduce aleatoriedad en el tiempo de reintento. Sin jitter, miles de clientes pueden reintentar casi en sincronía, creando picos artificiales y nuevas olas de saturación. El jitter desincroniza esa presión y reduce comportamiento colectivo patológico.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Defina circuit breaker y describa sus estados.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Un circuit breaker es un mecanismo que deja de enviar tráfico a una dependencia cuando detecta que hacerlo empeora la situación.

Estados:
\begin{itemize}
\item \textbf{Closed}: tráfico normal;
\item \textbf{Open}: llamadas bloqueadas;
\item \textbf{Half-open}: se dejan pasar algunas llamadas de prueba.
\end{itemize}

La lógica es evitar insistir ciegamente sobre un componente ya degradado.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el estado half-open es importante.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque evita dos extremos incorrectos:
\begin{itemize}
\item mantener el breaker abierto indefinidamente aunque la dependencia ya se haya recuperado;
\item cerrarlo de golpe y restaurar todo el tráfico sin validación.
\end{itemize}

Half-open permite probar recuperación con tráfico controlado.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique qué problema resuelve backpressure.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Backpressure resuelve el problema de desbalance entre ritmo de producción y capacidad de consumo. Si no se regula la entrada, las colas crecen, aumenta la latencia, se consumen buffers y el sistema puede entrar en espiral de degradación.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique qué es bulkhead.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Bulkhead es un patrón de aislamiento de recursos. Su propósito es evitar que el agotamiento de una ruta o dependencia consuma todos los recursos compartidos del sistema.

Ejemplos:
\begin{itemize}
\item pools separados por dependencia;
\item límites de concurrencia por endpoint;
\item colas distintas para trabajo crítico y no crítico.
\end{itemize}
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Defina graceful degradation.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Graceful degradation es la capacidad de ofrecer un servicio degradado pero útil cuando no puede sostenerse la funcionalidad completa. Es preferible a la caída total cuando el dominio tolera pérdida parcial de features mejor que indisponibilidad absoluta.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Diseñe tres ejemplos de degradación elegante en e-commerce.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Ejemplos razonables:
\begin{itemize}
\item servir catálogo sin recomendaciones personalizadas;
\item permitir navegación y lectura, pero pausar promociones dinámicas;
\item usar stock ligeramente atrasado con advertencia en vez de bloquear todo el sitio.
\end{itemize}
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Diseñe una estrategia integrada de resiliencia para checkout.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Una estrategia integrada podría incluir:
\begin{itemize}
\item timeouts estrictos sobre dependencias externas;
\item retries limitados y solo sobre operaciones idempotentes;
\item circuit breaker sobre servicio de pagos;
\item bulkheads separando checkout de servicios accesorios;
\item backpressure sobre colas de procesamiento;
\item degradación que permita guardar carrito aunque falle recomendación o scoring.
\end{itemize}

El objetivo no es garantizar éxito total, sino evitar que la degradación de una dependencia destruya toda la experiencia de compra.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Aplique $D=(P,F,G,S,T)$ a resiliencia de pagos.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Una formulación razonable es:

\begin{itemize}
\item $P$: sostener procesamiento de pagos bajo degradación parcial;
\item $F$: latencia alta del gateway, timeouts, retries, saturación;
\item $G$: contención del daño y preservación parcial del servicio;
\item $S$: retries limitados, circuit breaker, colas controladas, idempotencia y fallback;
\item $T$: mayor complejidad operativa, tuning fino y posibilidad de rechazos tempranos.
\end{itemize}
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué observabilidad y resiliencia están profundamente conectadas.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque no se puede contener correctamente una falla que no se entiende. La observabilidad permite detectar:
\begin{itemize}
\item dónde comienza la degradación;
\item qué dependencia está generando presión;
\item qué patrón de falla está ocurriendo;
\item cuándo conviene abrir un breaker o reducir carga.
\end{itemize}

Sin observabilidad, la resiliencia se reduce a configuraciones ciegas.
\end{uaanswer}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la pregunta correcta no es “cómo evito toda falla”.
\end{uaexercise}

\begin{uaanswer}
Porque en sistemas distribuidos la falla parcial es inevitable. La pregunta útil es cómo evitar que una falla local escale hasta transformarse en colapso sistémico. Eso desplaza el foco desde “perfección imposible” hacia “propagación contenida y degradación controlada”.
\end{uaanswer}

\end{document}
