% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{09}
\UASetClassTitle{Arquitecturas distribuidas reales}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 09 --- Guía de ejercicios}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}

Se espera análisis de arquitectura, no respuestas de una línea. Siempre justificar decisiones en términos de dominio, consistencia, fallas y costo operativo.

\section{Nivel 1: fundamentos}

\begin{uaexercise}
Defina monolito modular y explique por qué no debe considerarse automáticamente un antipatrón.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué cambia, desde el punto de vista del sistema, cuando se pasa de un monolito modular a una arquitectura de microservicios.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Compare despliegue, consistencia y debugging en monolitos y microservicios.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde un sistema pequeño esté peor diseñado como microservicio que como monolito.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: event-driven}

\begin{uaexercise}
Explique qué significa arquitectura orientada a eventos y qué gana respecto de una integración puramente sincrónica.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Describa dos problemas nuevos que aparecen al pasar a un diseño event-driven.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el orden suele ser parcial y no global en arquitecturas basadas en eventos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un pipeline simple de eventos para el flujo: pedido $\rightarrow$ pago $\rightarrow$ envío.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: sagas}

\begin{uaexercise}
Defina saga y explique por qué aparece en microservicios.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Compare saga y transacción distribuida fuerte.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una compensación no equivale a un rollback.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una saga para una compra online con:
\begin{itemize}
\item reserva de stock;
\item cobro;
\item despacho.
\end{itemize}
Incluya pasos de compensación.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un caso donde la compensación sea costosa o imperfecta.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: coreografía y orquestación}

\begin{uaexercise}
Explique qué es coreografía y qué es orquestación.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un flujo de coreografía para un alta de cliente con validación, scoring y bienvenida.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe el mismo flujo usando orquestación.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Compare ambos enfoques en términos de visibilidad, acoplamiento y debugging.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: ownership y datos}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la propiedad de datos es central en microservicios.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde dos servicios compartan la misma tabla y muestre por qué eso degrada el diseño.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique cómo cambia el problema de consistencia cuando cada servicio posee sus datos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una separación de bounded contexts para una plataforma de e-commerce.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 6: diseño arquitectónico}

\begin{uaexercise}
Aplique el modelo $D=(P,F,G,S,T)$ a una arquitectura basada en microservicios para reservas de viaje.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Justifique cuándo conviene quedarse en monolito modular y cuándo migrar a microservicios.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un caso donde una arquitectura orientada a eventos sea preferible a una basada puramente en RPC.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un caso donde una arquitectura puramente event-driven complique innecesariamente el sistema.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la arquitectura correcta depende tanto del dominio como de la madurez organizacional.
\end{uaexercise}

\end{document}
