\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{08}
\UASetClassTitle{Consistencia real: CAP, PACELC, Dynamo y Spanner}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 08 --- Guía de ejercicios}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}

Responder justificando siempre desde el punto de vista del sistema. No alcanza con repetir “CAP” o “PACELC” como etiquetas. Se espera análisis de diseño.

\section{Nivel 1: CAP y PACELC}

\begin{uaexercise}
Explique con precisión qué significa CAP y por qué la interpretación “elegir dos de tres” es incompleta o engañosa.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Defina qué significa consistencia en CAP y por qué no debe entenderse como una noción vaga de “datos correctos”.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué significa disponibilidad en CAP y dé un ejemplo de sistema que, ante partición, decida sacrificarla.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo concreto de partición de red y explique qué decisión debe tomar un sistema que prioriza consistencia.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué PACELC es una mejora conceptual respecto de CAP.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Dé un ejemplo donde no haya partición, pero igual exista un trade-off entre consistencia y latencia.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: Dynamo}

\begin{uaexercise}
Describa la motivación arquitectónica de Dynamo. ¿Qué tipo de aplicaciones justifican este diseño?
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique el significado de los parámetros $N$, $R$ y $W$.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Demuestre informalmente por qué la condición $R+W>N$ garantiza intersección de quórums.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde, aun con $R+W>N$, un cliente pueda observar un estado atrasado.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué problema resuelven los vector clocks en Dynamo.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Describa sloppy quorum y hinted handoff. ¿Qué ganan y qué complican?
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué rol juega anti-entropy en Dynamo.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: Spanner}

\begin{uaexercise}
Explique qué problema intenta resolver Spanner que no intenta resolver Dynamo.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué es TrueTime y por qué devuelve un intervalo en lugar de un instante exacto.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Describa la idea de commit wait y explique su costo.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué significa external consistency y por qué es más fuerte que eventual consistency.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué Spanner sacrifica latencia incluso en ausencia de partición.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: comparación y diseño}

\begin{uaexercise}
Compare Dynamo y Spanner en términos de:
\begin{itemize}
\item modelo de consistencia
\item latencia
\item particiones
\item conflictos
\end{itemize}
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Indique para qué tipo de aplicación elegiría Dynamo y para cuál elegiría Spanner.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una base global para una red social y justifique si la orientaría más cerca de Dynamo o más cerca de Spanner.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una base global para una plataforma financiera y justifique su elección.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique cómo CAP, PACELC y el modelo $D=(P,F,G,S,T)$ se complementan entre sí.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un caso donde la disponibilidad extrema resulte peor para el negocio que una indisponibilidad temporal.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un caso donde una pequeña inconsistencia temporal sea preferible a una alta latencia global.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la pregunta correcta no es “qué sistema es mejor”, sino “qué error es más costoso en este dominio”.
\end{uaexercise}

\end{document}
