\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{11}
\UASetClassTitle{Resiliencia distribuida}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 11 --- Guía de ejercicios}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}

Se espera razonamiento de sistemas, no solo definición de patrones. Justificar siempre qué problema resuelve cada mecanismo y qué costo introduce.

\section{Nivel 1: fundamentos}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una dependencia lenta puede ser más peligrosa que una dependencia completamente caída.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya una cadena causal donde una degradación local termine generando una caída visible en el borde del sistema.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la resiliencia distribuida no consiste en “hacer más retries”.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique la diferencia entre tolerar una falla y amplificarla.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: retries}

\begin{uaexercise}
Explique en qué casos retry es razonable y en qué casos es peligroso.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una política de retry para una operación idempotente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el exponential backoff es mejor que reintentos inmediatos constantes.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique el rol del jitter en un sistema con miles de clientes concurrentes.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde retries en múltiples capas provoquen una tormenta de requests.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: circuit breakers}

\begin{uaexercise}
Defina circuit breaker y describa sus estados.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique con un ejemplo qué gana el sistema al abrir un breaker.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un caso donde un threshold mal calibrado de breaker empeore el comportamiento del sistema.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el estado half-open es importante.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: backpressure y bulkheads}

\begin{uaexercise}
Explique qué problema resuelve backpressure.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un ejemplo donde la ausencia de backpressure haga crecer una cola hasta volver inútil el sistema.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué es bulkhead y cómo se implementa en términos de recursos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un caso donde un pool compartido arrastre rutas críticas que no tenían problema.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: graceful degradation}

\begin{uaexercise}
Defina graceful degradation y compárela con caída total.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe tres ejemplos concretos de degradación elegante en una plataforma de e-commerce.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué riesgos aparecen si la degradación no es explícita y semánticamente clara.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 6: integración}

\begin{uaexercise}
Diseñe una estrategia integrada de resiliencia para una API de checkout.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Aplique el modelo $D=(P,F,G,S,T)$ a la resiliencia de un sistema de pagos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué observabilidad y resiliencia están profundamente conectadas.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la pregunta correcta no es “cómo evito toda falla”, sino “cómo evito colapso sistémico”.
\end{uaexercise}

\end{document}
