\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{13}
\UASetClassTitle{Confiabilidad operativa}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 13 --- Guía de ejercicios}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}

Justificar siempre desde el punto de vista del servicio y del usuario. No alcanza con dar definiciones: se espera razonar por qué un indicador, objetivo o acuerdo es bueno o malo.

\section{Nivel 1: conceptos básicos}

\begin{uaexercise}
Defina SLI, SLO y SLA, y explique la diferencia entre los tres conceptos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué un SLI debe elegirse desde la perspectiva del usuario y no solo desde la infraestructura.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Dé dos ejemplos de buenos SLI y dos ejemplos de malos SLI.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué “CPU media del cluster” no siempre es un buen SLI.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: diseño de objetivos}

\begin{uaexercise}
Diseñe un SLO razonable para una API pública de lectura.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un SLO razonable para un sistema de checkout.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué un SLO de 100\% suele ser una mala idea práctica.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué elegir una ventana temporal adecuada es parte del diseño del SLO.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: error budgets}

\begin{uaexercise}
Defina error budget y explique su significado operativo.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Calcule el error budget mensual para un servicio con SLO de 99.9\%.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué decisiones podría tomar un equipo si está consumiendo demasiado rápido su error budget.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el error budget conecta confiabilidad con velocidad de cambio.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: métricas y medición}

\begin{uaexercise}
Explique por qué un SLO basado en promedio de latencia puede ser engañoso.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un SLI/SLO usando p95 o p99 para un servicio de pagos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué problema aparece si el equipo mide algo distinto de lo que el usuario experimenta.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una estrategia mínima para medir correctamente un SLI de disponibilidad.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: operación guiada por objetivos}

\begin{uaexercise}
Explique qué significa operar un sistema guiado por SLOs.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde un incidente técnico parezca grave, pero no implique violación del SLO.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde un problema “pequeño” técnicamente sí implique un daño real al servicio medido por SLO.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique cómo SLOs ayudan a resolver discusiones entre producto e ingeniería.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 6: integración}

\begin{uaexercise}
Diseñe un esquema completo de SLI, SLO y error budget para una plataforma de streaming de eventos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Aplique el modelo $D=(P,F,G,S,T)$ a la confiabilidad operativa de un sistema distribuido.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la confiabilidad operativa no debe confundirse con perfección absoluta.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la operación guiada por objetivos cambia la cultura técnica de un equipo.
\end{uaexercise}

\end{document}
