% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{15}
\UASetClassTitle{Diseño integral de sistemas distribuidos}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 15 --- Guía de ejercicios}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}

Se espera razonamiento de diseño integral. No alcanza con enumerar patrones o tecnologías. Toda respuesta debe justificar:
\begin{itemize}
\item problema;
\item fallas;
\item garantías;
\item solución;
\item trade-offs.
\end{itemize}

\section{Nivel 1: marco conceptual}

\begin{uaexercise}
Explique por qué diseñar un sistema distribuido no equivale a listar tecnologías o patrones de moda.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique el sentido del esquema $D=(P,F,G,S,T)$ y por qué ayuda a estructurar una defensa arquitectónica.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una buena propuesta debe hacer explícitas las fallas asumidas y no solo el camino feliz.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una arquitectura técnicamente seria debe reconocer también lo que no resuelve.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: trade-offs}

\begin{uaexercise}
Compare consistencia fuerte y consistencia eventual como decisiones de diseño, no como slogans.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Compare monolito modular y microservicios en términos de complejidad total del sistema.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Compare integración por RPC e integración por eventos en términos de acoplamiento, trazabilidad y operación.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Compare transacción fuerte y saga en términos de garantías, costo y semántica visible.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: defensa arquitectónica}

\begin{uaexercise}
Diseñe una estrategia de defensa para responder la objeción: “¿por qué no un monolito?”.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una estrategia de defensa para responder la objeción: “¿por qué no consistencia fuerte en todo?”.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una estrategia de defensa para responder la objeción: “¿qué pasa bajo partición?”.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una estrategia de defensa para responder la objeción: “¿cómo observás y operás este sistema?”.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: casos}

\begin{uaexercise}
Diseñe una arquitectura razonable para un e-commerce global y justifique sus decisiones principales.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una arquitectura razonable para una plataforma financiera global y justifique sus decisiones principales.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una arquitectura razonable para una plataforma de streaming de eventos y justifique sus decisiones principales.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Compare por qué esos tres casos no deberían resolverse con exactamente la misma arquitectura.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: integración operativa}

\begin{uaexercise}
Explique cómo deberían aparecer observabilidad y SLOs dentro de una defensa arquitectónica seria.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique cómo deberían aparecer resiliencia e incident management dentro de una defensa seria.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué ownership de datos y bounded contexts no son detalles secundarios.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una propuesta distribuida sin modelo operacional está incompleta.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 6: cierre integrador}

\begin{uaexercise}
Aplique el esquema $D=(P,F,G,S,T)$ a un sistema distribuido de reservas de viaje.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una defensa técnica débil suele prometer simultáneamente propiedades incompatibles.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué hace convincente a una defensa arquitectónica frente a un jurado hostil.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el valor de una arquitectura no está en parecer sofisticada, sino en ser coherente con el dominio y sus costos.
\end{uaexercise}

\end{document}
