\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{03}
\UASetClassTitle{Consistencia y replicación}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 03 --- Guía}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones}
Justificar. Cuando corresponda usar $D=(P,F,G,S,T)$.

\section{Nivel 1: fundamentos}
\begin{uaexercise}Definir replicación y explicar sus motivaciones principales.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Explicar por qué la divergencia es inevitable en un sistema asíncrono.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Construir un ejemplo con dos réplicas que divergen tras escrituras concurrentes.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Distinguir estado físico vs estado lógico en un sistema replicado.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Explicar por qué “una sola fuente de verdad” es difícil de sostener en presencia de particiones.\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: modelos de consistencia}
\begin{uaexercise}Definir linearizabilidad y dar un ejemplo que la viole.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Definir consistencia causal con la relación happens-before.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Dar un ejemplo permitido por causal pero no por linearizabilidad.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Definir consistencia eventual y sus límites.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Comparar los tres modelos en términos de garantías observables.\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: arquitecturas}
\begin{uaexercise}Describir leader-based replication y sus variantes sync/async.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Explicar multi-leader y por qué introduce conflictos.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Describir leaderless replication y el rol de $N,W,R$.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Probar informalmente por qué $R+W>N$ implica intersección.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Construir un ejemplo donde $R+W\le N$ rompe lecturas frescas.\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: conflictos y convergencia}
\begin{uaexercise}Definir conflicto concurrente y dar un ejemplo.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Explicar LWW y sus riesgos.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Explicar vector clocks y cómo detectan concurrencia.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Diseñar un merge semántico para un carrito de compras.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Describir read-repair y anti-entropy.\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: diseño}
\begin{uaexercise}Aplicar $D$ a un sistema de perfiles de usuario global.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Elegir modelo de consistencia para un banco y justificar.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Elegir modelo para una red social y justificar.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Diseñar un esquema quorum para $N=5$ con objetivos dados.\end{uaexercise}
\begin{uaexercise}Relacionar esta clase con CAP en presencia de particiones.\end{uaexercise}

\end{document}
