\documentclass{../cls/ua-article}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{12}
\UASetClassTitle{Chaos Engineering y validación bajo falla}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 12 --- Guía de ejercicios}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}

Se espera razonamiento experimental. No alcanza con enumerar herramientas. Justificar siempre qué hipótesis se valida, qué perturbación se inyecta y cómo se mide el resultado.

\section{Nivel 1: fundamentos}

\begin{uaexercise}
Explique por qué testing clásico no alcanza para validar propiedades distribuidas bajo falla.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Defina Chaos Engineering y explique por qué no debe confundirse con “romper sistemas al azar”.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué es un steady state y por qué es indispensable para formular un experimento.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo de steady state para un sistema de checkout.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: fault injection}

\begin{uaexercise}
Defina fault injection y explique qué tipos de fallas pueden inyectarse de forma controlada.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un experimento de latencia artificial sobre una dependencia crítica.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un experimento de crash de servicio y explique qué propiedad del sistema intentaría validar.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué diferencias hay entre inyectar una falla de latencia y una de caída total.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: hipótesis y validación}

\begin{uaexercise}
Formule una hipótesis experimental correcta para un servicio de pagos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una hipótesis vaga como “queremos ver si aguanta” no es suficiente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un experimento que valide si un circuit breaker abre cuando corresponde.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un experimento para verificar si retries correctamente acotados no producen tormenta de tráfico.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: blast radius y seguridad}

\begin{uaexercise}
Defina blast radius y explique por qué debe controlarse explícitamente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una estrategia para limitar el blast radius de un experimento en producción.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué condiciones mínimas deberían cumplirse antes de correr un experimento de chaos en producción.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Describa un caso donde un experimento sin rollback claro sería irresponsable.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: integración con observabilidad}

\begin{uaexercise}
Explique por qué observabilidad y Chaos Engineering están fuertemente conectados.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe las métricas mínimas necesarias para evaluar un experimento sobre un pipeline de procesamiento de eventos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué rol jugarían las trazas en un experimento de degradación por latencia.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué un experimento sin instrumentación suficiente produce más ruido que conocimiento.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 6: diseño experimental}

\begin{uaexercise}
Diseñe un experimento completo para un sistema de checkout con dependencia lenta en pagos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un experimento para validar graceful degradation en un e-commerce.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Aplique el modelo $D=(P,F,G,S,T)$ a una campaña de validación bajo falla.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el objetivo correcto no es “probar que nada falla”, sino caracterizar cómo falla el sistema.
\end{uaexercise}

\end{document}
