\documentclass{../cls/ua-article}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{14}
\UASetClassTitle{Incidentes y cultura de confiabilidad}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 14 --- Guía de ejercicios}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}

Se espera razonamiento técnico y organizacional. No alcanza con repetir definiciones: justificar siempre cómo una práctica mejora la capacidad real de operar y aprender.

\section{Nivel 1: fundamentos}

\begin{uaexercise}
Defina incidente desde la perspectiva de confiabilidad operativa y explique por qué no debe confundirse con cualquier bug menor.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué en sistemas complejos los incidentes deben considerarse eventos esperables y no rarezas imposibles.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Distinga claramente entre respuesta al incidente y aprendizaje posterior al incidente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una organización puede tener buenos sistemas técnicos y, aun así, mala gestión de incidentes.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: gestión de incidentes}

\begin{uaexercise}
Describa las fases principales de la gestión de incidentes.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué criterios deberían usarse para priorizar un incidente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué ventajas tiene explicitar roles durante un incidente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde la falta de coordinación empeore significativamente el incidente.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: postmortems}

\begin{uaexercise}
Defina postmortem y explique cuál es su propósito.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué información mínima debe contener un buen postmortem.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el timeline es una pieza central del postmortem.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde un postmortem superficial impida aprendizaje real.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: blameless y causalidad}

\begin{uaexercise}
Explique qué significa blameless postmortem.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué blameless no significa ausencia de responsabilidad.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la idea de una única causa raíz puede ser engañosa en sistemas distribuidos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya una cadena causal realista para un incidente de latencia en cascada.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: acciones y aprendizaje}

\begin{uaexercise}
Explique qué hace buena a una acción correctiva posterior a un incidente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Dé tres ejemplos de malas acciones de postmortem y justifique por qué lo son.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique cómo distinguir entre fix local y aprendizaje organizacional.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué cerrar un incidente sin cerrar el seguimiento del postmortem es una mala práctica.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 6: integración}

\begin{uaexercise}
Relacione incidentes, SLOs y error budgets.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Aplique el modelo $D=(P,F,G,S,T)$ a la gestión de incidentes en un sistema distribuido.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la cultura de confiabilidad no puede reducirse a herramientas.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué una organización madura se define tanto por cómo aprende de incidentes como por cómo construye software.
\end{uaexercise}

\end{document}
