% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{01}
\UASetClassTitle{Pensamiento distribuido}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 01 --- Pensamiento distribuido}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}

Responder justificando. Cuando corresponda, usar el esquema:

\[
D = (P, F, G, S, T)
\]

No alcanza con definir términos: se espera modelado, interpretación y justificación.

\section{Nivel 1: reconocimiento conceptual}

\begin{uaexercise}\textbf{1.}
Redactar una definición operativa de sistema distribuido que no dependa solo de “hay varias máquinas”.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{2.}
Explicar con tus palabras por qué una demora suficientemente larga puede parecer una falla.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{3.}
Describir un ejemplo donde el observador remoto no pueda distinguir entre dos historias internas distintas.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{4.}
Explicar por qué la red no debe modelarse como un canal instantáneo y perfecto.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{5.}
Indicar cuál es el error conceptual en la afirmación: “si hubo timeout, el servidor se cayó”.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: análisis de ejemplos}

\begin{uaexercise}\textbf{6.}
Construir dos ejecuciones distintas del ejemplo del pago que sean indistinguibles para el cliente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{7.}
Modificar el ejemplo del pago para que, además de no llegar la respuesta, exista retry del cliente. ¿Qué nuevo riesgo aparece?
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{8.}
Diseñar un ejemplo de sistema de mensajería donde un mensaje pueda aparecer “no entregado” y, sin embargo, haber sido procesado en el servidor.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{9.}
Describir un caso donde el problema no sea la caída de un nodo, sino la pérdida de conectividad entre nodos correctos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{10.}
Explicar por qué una respuesta tardía puede ser más difícil de manejar que una falla explícita.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: framework del curso}

\begin{uaexercise}\textbf{11.}
Aplicar el esquema $D=(P,F,G,S,T)$ a un sistema de compra online.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{12.}
Aplicar el esquema $D$ a una plataforma de chat.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{13.}
Aplicar el esquema $D$ a un sistema de autenticación distribuido.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{14.}
Comparar dos soluciones distintas para el mismo problema y mostrar cómo cambia el trade-off.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: razonamiento de diseño}

\begin{uaexercise}\textbf{15.}
Diseñar una estrategia conceptual para evitar pagos duplicados cuando el cliente reintenta automáticamente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{16.}
Explicar qué costo introduce volver idempotente una operación que naturalmente no lo es.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{17.}
Proponer una garantía razonable para una red social bajo partición y justificarla.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{18.}
Proponer una garantía razonable para un sistema bancario bajo partición y justificarla.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{19.}
Construir un ejemplo donde preservar disponibilidad empeore la corrección observable.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{20.}
Construir un ejemplo donde preservar corrección fuerte reduzca significativamente la disponibilidad o la experiencia de usuario.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: integración conceptual}

\begin{uaexercise}\textbf{21.}
Explicar por qué CAP no debe enseñarse como “elegir dos de tres”.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{22.}
Relacionar indistinguibilidad, asincronía y CAP en un párrafo coherente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{23.}
Explicar qué significa “pensamiento distribuido” al final de esta clase y cómo se diferencia del razonamiento sobre un programa local.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}\textbf{24.}
Indicar cuál creés que es el mayor cambio de paradigma introducido por esta clase y justificarlo.
\end{uaexercise}

\end{document}
