\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{10}
\UASetClassTitle{Observabilidad distribuida}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 10 --- Guía de ejercicios}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones generales}

Justificar siempre. En esta clase no alcanza con decir “usar logs” o “mirar trazas”: se espera explicar qué problema resuelve cada herramienta y qué límites tiene.

\section{Nivel 1: fundamentos}

\begin{uaexercise}
Defina observabilidad distribuida y explique en qué se diferencia de monitoreo básico.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué un sistema distribuido necesita algo más que logs locales para ser entendible en producción.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Compare logs, métricas y trazas en términos de qué pregunta responde cada uno.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde las métricas muestren degradación, pero no permitan identificar por sí solas la causa.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: logs}

\begin{uaexercise}
Explique por qué los logs estructurados son preferibles a los logs de texto libre en sistemas distribuidos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un esquema mínimo de campos para logs en un servicio HTTP distribuido.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué problema resuelve un correlation ID.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construya un ejemplo donde logs sin request\_id o trace\_id dificulten severamente el debugging.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: métricas}

\begin{uaexercise}
Explique qué son las Golden Signals y por qué son útiles.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe un conjunto mínimo de métricas para una API distribuida de pagos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué mirar promedios de latencia puede ocultar problemas serios.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Describa una situación donde la latencia p99 sea más importante que la media.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: tracing}

\begin{uaexercise}
Defina trace y span.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique qué información aporta una traza que no aportan logs agregados.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una traza para una request que pasa por API, Auth, Orders y Payments.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la propagación de contexto es indispensable en tracing distribuido.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: debugging en producción}

\begin{uaexercise}
Construya un escenario de cascada de fallas iniciada en una base de datos lenta.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué el síntoma visible puede no coincidir con la causa raíz en un sistema distribuido.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñe una estrategia paso a paso para diagnosticar un aumento repentino de errores 500 en una API distribuida.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué “buscar la línea exacta que falló” no suele ser el primer paso correcto en debugging distribuido.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 6: diseño para observabilidad}

\begin{uaexercise}
Diseñe una política mínima de observabilidad para un sistema de microservicios.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique cómo cambia el problema de observabilidad en un sistema event-driven respecto de uno puramente sincrónico.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Aplique el modelo $D=(P,F,G,S,T)$ al problema de observabilidad distribuida.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explique por qué la observabilidad debe tratarse como una propiedad de diseño y no como un agregado posterior.
\end{uaexercise}

\end{document}
