\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{04}
\UASetClassTitle{Consenso distribuido}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 04 --- Consenso distribuido}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones}

Justificar todas las respuestas.  
Se espera modelado formal, no intuiciones vagas.

\section{Nivel 1: fundamentos}

\begin{uaexercise}
Definir formalmente el problema de consenso. Indicar claramente entradas, salidas y condiciones del sistema.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar con precisión las propiedades:
Agreement, Validity y Termination.  
Dar un ejemplo concreto donde se viole cada una.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar por qué consenso es necesario en sistemas replicados.
Relacionar con la clase anterior.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Dado un sistema con 3 nodos, construir una ejecución donde dos nodos decidan valores distintos.
¿Qué propiedad se viola?
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: FLP}

\begin{uaexercise}
Definir estado univalente y bivalente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar por qué el estado inicial puede ser bivalente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar el rol del scheduler adversario en la prueba FLP.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construir una ejecución donde el sistema nunca decide.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar por qué agregar timeouts rompe el modelo de FLP.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: Raft}

\begin{uaexercise}
Describir detalladamente el proceso de elección de líder en Raft.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar el rol de los términos (terms).
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Describir el protocolo AppendEntries.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Definir formalmente la propiedad de Log Matching.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar por qué el commit requiere mayoría.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construir una ejecución donde un líder cae y otro lo reemplaza.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: Paxos}

\begin{uaexercise}
Describir los roles de Paxos: proposer, acceptor, learner.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar la fase Prepare.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar la fase Accept.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Definir formalmente qué significa que un valor sea elegido.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar por qué dos valores distintos no pueden ser elegidos.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: quorum y pruebas}

\begin{uaexercise}
Probar que dos mayorías siempre intersectan.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar por qué esta propiedad garantiza seguridad.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construir un contraejemplo si no se usa mayoría.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 6: integración}

\begin{uaexercise}
Aplicar el modelo $D=(P,F,G,S,T)$ al consenso.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Comparar Raft y Paxos en términos de:
\begin{itemize}
\item complejidad
\item implementación
\item garantías
\end{itemize}
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar cómo consenso permite implementar linearizabilidad.
\end{uaexercise}

\end{document}
