\documentclass[variant=guia,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}
\input{../config/course-config.tex}

\UASetClassNumber{02}
\UASetClassTitle{RPC, timeouts, retries e idempotencia}
\UASetDocKind{Guía de ejercicios}

\title{Clase 02 --- RPC, timeouts, retries e idempotencia}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Indicaciones}

Justificar todas las respuestas.  
Cuando corresponda, usar:

\[
D = (P, F, G, S, T)
\]

\section{Nivel 1: comprensión conceptual}

\begin{uaexercise}
Definir RPC con precisión. Explicar qué intenta abstraer y por qué esa abstracción es problemática.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Listar y explicar al menos 5 diferencias fundamentales entre una llamada local y una llamada remota.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Describir todas las etapas de una llamada RPC e identificar en cuáles pueden ocurrir fallas.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar por qué la red rompe la transparencia de RPC.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construir un ejemplo donde una operación se ejecute pero el cliente no lo sepa.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 2: timeouts}

\begin{uaexercise}
Definir formalmente qué es un timeout.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar por qué un timeout no implica crash.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñar un escenario donde un timeout ocurra pero la operación sea exitosa.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñar un escenario donde no haya timeout pero la operación falle.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Analizar el trade-off entre:
\begin{itemize}
\item timeouts cortos
\item timeouts largos
\end{itemize}
\end{uaexercise}

\section{Nivel 3: retries}

\begin{uaexercise}
Definir retry y explicar su objetivo.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar formalmente por qué retry introduce duplicación.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Construir una línea temporal donde retry produce doble ejecución.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Analizar el efecto de múltiples retries sobre el sistema.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Comparar:
\begin{itemize}
\item sin retry
\item con retry
\end{itemize}
en términos de liveness y safety.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 4: semánticas}

\begin{uaexercise}
Definir at-least-once, at-most-once y exactly-once.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Dar ejemplos reales de cada semántica.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar por qué exactly-once es difícil en sistemas distribuidos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Relacionar semánticas con retry.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 5: idempotencia}

\begin{uaexercise}
Definir idempotencia formalmente.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Clasificar operaciones en idempotentes y no idempotentes.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñar un mecanismo de idempotencia para pagos.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar el costo de implementar idempotencia.
\end{uaexercise}

\section{Nivel 6: integración}

\begin{uaexercise}
Aplicar $D=(P,F,G,S,T)$ a RPC con retry.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Diseñar una API robusta frente a duplicación.
\end{uaexercise}

\begin{uaexercise}
Explicar cómo esta clase se conecta con CAP.
\end{uaexercise}

\end{document}
