% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[variant=apuntes,cover=institutional,mode=screen]{../cls/ua-engineering-v6-article}
\input{../config/course-config}

\UASetClassNumber{14}
\UASetClassTitle{Incidentes y cultura de confiabilidad}
\UASetDocKind{Apuntes}

\title{Clase 14 --- Incidentes, postmortems, aprendizaje organizacional y cultura de confiabilidad}
\author{\UAProfessor}
\date{\UADate}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introducción}

En sistemas distribuidos complejos, los incidentes no son anomalías imposibles ni evidencia automática de incompetencia. Son eventos esperables en un entorno donde interactúan:

\begin{itemize}
\item fallas parciales;
\item latencias variables;
\item decisiones de diseño imperfectas;
\item carga imprevisible;
\item errores humanos;
\item acoplamientos organizacionales y técnicos.
\end{itemize}

La cuestión clave no es solo prevenir incidentes, sino desarrollar la capacidad de:
\begin{itemize}
\item detectarlos;
\item responder con claridad;
\item mitigar daño;
\item aprender de forma acumulativa.
\end{itemize}

\begin{quote}
La confiabilidad madura no consiste en ausencia total de incidentes, sino en aprendizaje operativo sistemático a partir de ellos.
\end{quote}

\section{Qué es un incidente}

Un incidente es un evento que degrada, o amenaza con degradar, una propiedad relevante del servicio. Esto puede incluir:

\begin{itemize}
\item caída o indisponibilidad;
\item aumento severo de latencia;
\item corrupción o inconsistencia visible;
\item pérdida de throughput;
\item impacto sobre SLOs;
\item exposición de un riesgo de seguridad o integridad.
\end{itemize}

La gravedad de un incidente no se define solo por su causa técnica, sino por su impacto y por el riesgo que implica para el servicio y los usuarios.

\section{Gestión de incidentes}

\subsection{Fases típicas}

Una gestión madura de incidentes suele incluir:

\begin{enumerate}
\item detección;
\item clasificación y severidad;
\item respuesta inicial;
\item mitigación;
\item comunicación;
\item recuperación;
\item análisis posterior.
\end{enumerate}

\subsection{Detección}

La detección puede provenir de:
\begin{itemize}
\item alertas automáticas;
\item dashboards;
\item anomalías observadas por operadores;
\item reportes de usuarios;
\item fallas en procesos downstream.
\end{itemize}

Un punto importante es que muchos incidentes son detectados tarde no porque sean técnicamente complejos, sino porque el sistema carece de señales adecuadas o porque las señales existen pero no son accionables.

\subsection{Clasificación}

Clasificar un incidente implica estimar:
\begin{itemize}
\item impacto;
\item alcance;
\item urgencia;
\item riesgo de escalamiento;
\item relación con SLOs y error budget.
\end{itemize}

Esto permite priorizar correctamente y evitar dos errores comunes:
\begin{itemize}
\item tratar todo como emergencia máxima;
\item subestimar incidentes que se amplifican con rapidez.
\end{itemize}

\section{Roles durante el incidente}

En incidentes de cierta complejidad, es útil diferenciar roles:

\begin{itemize}
\item \textbf{Incident Commander}: coordina, prioriza y mantiene foco;
\item \textbf{Investigadores}: siguen hipótesis técnicas;
\item \textbf{Comunicador}: mantiene informados a stakeholders;
\item \textbf{Scribe / Timeline Keeper}: registra decisiones y eventos.
\end{itemize}

\subsection{Razón}

Esto reduce confusión, evita que todos hagan lo mismo y disminuye la probabilidad de que la coordinación falle justo cuando más se necesita.

\section{Respuesta vs aprendizaje}

Durante el incidente, la prioridad es:
\begin{itemize}
\item contener daño;
\item restaurar servicio;
\item preservar evidencia útil.
\end{itemize}

No es el momento de discutir exhaustivamente culpa, arquitectura global o responsabilidades de largo plazo. Esas preguntas pertenecen al análisis posterior.

\section{Postmortems}

\subsection{Definición}

Un postmortem es el análisis estructurado posterior a un incidente. Su propósito no es “cerrar un ticket”, sino producir entendimiento organizacional acumulable.

\subsection{Contenido mínimo}

Un buen postmortem debería incluir:

\begin{itemize}
\item resumen ejecutivo;
\item impacto observado;
\item detección;
\item timeline;
\item respuesta y mitigación;
\item análisis causal;
\item factores contribuyentes;
\item acciones de mejora;
\item dueños y fechas de seguimiento.
\end{itemize}

\subsection{Timeline}

El timeline es especialmente importante porque evita reconstrucciones retrospectivas vagas y obliga a describir:
\begin{itemize}
\item qué pasó;
\item cuándo se detectó;
\item qué hipótesis se siguieron;
\item qué decisiones se tomaron;
\item qué mitigación cambió efectivamente el curso del incidente.
\end{itemize}

\section{Blameless Postmortem}

\subsection{Qué significa}

Un postmortem \emph{blameless} no significa que “nadie sea responsable” o que “todo da igual”. Significa que el análisis evita convertir el castigo individual en sustituto del entendimiento sistémico.

\subsection{Por qué importa}

Si la organización responde a incidentes buscando culpables como objetivo principal, aparecen efectos dañinos:

\begin{itemize}
\item ocultamiento de errores;
\item menor reporte temprano;
\item explicaciones superficiales;
\item aprendizaje empobrecido;
\item miedo a experimentar o escalar problemas.
\end{itemize}

\subsection{Lectura correcta}

Blameless no elimina responsabilidad profesional. Lo que elimina es la ilusión de que la explicación del incidente se agota en un individuo que “cometió un error”.

\section{Causa raíz y factores contribuyentes}

\subsection{Problema de la causa única}

En sistemas complejos, reducir un incidente a “la causa raíz” puede ser útil como simplificación, pero a menudo es insuficiente o engañoso. Más realista es distinguir:

\begin{itemize}
\item disparador inmediato;
\item condiciones habilitantes;
\item debilidades de diseño;
\item fallas de observabilidad;
\item fallas de mitigación;
\item fallas de coordinación.
\end{itemize}

\subsection{Ejemplo}

Un incidente visible como “API 500” puede involucrar:
\begin{itemize}
\item latencia alta en DB;
\item retries en cascada;
\item breaker ausente;
\item pools compartidos;
\item alertas tardías;
\item runbook insuficiente.
\end{itemize}

La narrativa correcta no es “la base estuvo lenta”, sino la cadena completa que transformó esa lentitud en una degradación sistémica.

\section{Acciones de mejora}

\subsection{Buenas acciones}

Las acciones posteriores al postmortem deben ser:
\begin{itemize}
\item concretas;
\item verificables;
\item con owner;
\item con horizonte temporal;
\item orientadas a reducir repetición o impacto.
\end{itemize}

\subsection{Tipos}

\begin{itemize}
\item cambios de código;
\item mejoras de observabilidad;
\item ajustes de umbrales;
\item nuevos tests de falla;
\item revisiones arquitectónicas;
\item cambios en runbooks;
\item entrenamiento del equipo.
\end{itemize}

\subsection{Malas acciones}

\begin{itemize}
\item “tener más cuidado”;
\item “mejorar comunicación” sin mecanismo concreto;
\item “vigilar más”;
\item acciones sin responsable.
\end{itemize}

\section{Aprendizaje organizacional}

\subsection{Qué significa aprender}

Aprender de incidentes no es solo corregir el bug puntual. Es cambiar la capacidad futura de la organización para:
\begin{itemize}
\item detectar antes;
\item responder mejor;
\item diseñar con más criterio;
\item reducir superficie de repetición.
\end{itemize}

\subsection{Señal de madurez}

Una organización madura no se pregunta solo:
\begin{quote}
“¿Cómo arreglamos este incidente?”
\end{quote}

Se pregunta también:
\begin{quote}
“¿Qué hizo posible que esto ocurriera, se expandiera y tardara tanto en entenderse?”
\end{quote}

\section{Cultura de confiabilidad}

La cultura de confiabilidad no es únicamente una colección de herramientas. Incluye:

\begin{itemize}
\item visibilidad de incidentes;
\item disciplina de postmortems;
\item ownership claro;
\item aprendizaje sin ocultamiento;
\item equilibrio entre cambio y estabilidad;
\item valoración explícita de la operación como trabajo técnico serio.
\end{itemize}

\subsection{Anti-patrones culturales}

\begin{itemize}
\item tratar incidentes como vergüenza a ocultar;
\item celebrar solo velocidad de entrega;
\item ignorar deuda operacional;
\item escribir postmortems vacíos;
\item no cerrar el loop de acciones.
\end{itemize}

\section{Relación con SLOs y error budgets}

Los incidentes se interpretan mejor cuando existen:
\begin{itemize}
\item SLI claros;
\item SLOs explícitos;
\item error budgets definidos.
\end{itemize}

Eso permite responder preguntas como:
\begin{itemize}
\item ¿qué tan grave fue el impacto?;
\item ¿consumió cuánto budget?;
\item ¿qué cambios de ritmo exige?;
\item ¿qué trade-off entre cambio y estabilidad debemos revisar?
\end{itemize}

\section{Modelo del curso}

Podemos expresar el problema como:

\[
D = (P, F, G, S, T)
\]

Por ejemplo:
\begin{itemize}
\item $P$: responder y aprender de incidentes en un sistema distribuido;
\item $F$: fallas parciales, ruido observacional, coordinación imperfecta, decisiones bajo presión;
\item $G$: recuperación razonable y aprendizaje organizacional efectivo;
\item $S$: incident management + postmortems + ownership + cultura blameless;
\item $T$: tiempo, disciplina, exposición de debilidades y costo organizacional de mejorar.
\end{itemize}

\section{Conclusión}

Los incidentes no son solo eventos técnicos. Son también eventos organizacionales que revelan:
\begin{itemize}
\item límites de la arquitectura;
\item límites de la observabilidad;
\item límites del proceso operativo;
\item límites de la cultura.
\end{itemize}

\begin{uakeybox}
La confiabilidad madura no consiste en “tener menos incidentes” por arte de magia, sino en convertir cada incidente en una oportunidad real de aumentar la capacidad del sistema y de la organización.
\end{uakeybox}

\end{document}
